renamings

Modules/TypeSystem/TypesAreOmegaGroupoids/FunctionalRelation.v
@@ -1,452 +1,1953 @@
-
 (* -*- coq-prog-name: "coqtop"; -*- *)
-Require Import ssreflect ssrfun ssrbool .
+(* Les invariants de la récurrence sont les records rS, rC, rtm, rT
+Le type des champs correspond aux énoncés des lemmes de la preuve Guillaume Brunerie
+*)
 
-Require Import Coq.Logic.JMeq.
-From Modules Require Import PreSyntaxOnlyContr libhomot lib WfSyntaxBrunerieOnlyContr untypeduippackrl.
-Set Bullet Behavior "Strict Subproofs".
+(* ici on n'utilise pas autosubst qui de toute manière ne marche pas pour
+les types mutuellement inductifs *)
+(* Je pack les interprétations dans un record pour la relation fonctionnelle *)
+(* coqc -q -Q "WeakOmegaCat" WeakOmegaCat WeakOmegaCat/TypeSystem/libhomot.v *)
 
 Set Implicit Arguments.
 Unset Strict Implicit.
 Unset Printing Implicit Defensive.
+(* différences par rapport au papier :
 
-Section TypeRl.
-  Variable (T: Type).
-  Variable (fibT: Fib T).
+Γ ⊢ B dans weakening des Tmes
 
-Record rfC (Γ : Con) (wΓ : WC Γ) :=
-  { fC_C : rC T ;
-    fC_r : rl_C fibT wΓ fC_C
-  }.
+Γ ⊢ dans la substitution du contexte vide
 
-Record rfT (Γ : Con) (A : Ty) (wΓ : WC Γ) (wA : (Γ ⊢ A)) :=
-  { fT_C : rC T;
-    fT_T : rT fT_C;
-    fT_r : rl_T fibT wΓ wA (mkpT fT_T)
-  }.
+TODO :  remplacer la r_gle Γ,x:A ⊢ en prémisse par Γ ⊢ A
 
-Record rft (Γ : Con) (A : Ty) (t : Tm) (wΓ : WC Γ) (wA : (Γ ⊢ A)) (wt : Γ ⊢ t : A) :=
-  { ft_C : rC T;
-    ft_T : rT ft_C;
-    ft_t : rtm ft_T;
-    ft_r :  rl_t fibT wΓ wA wt (mkpt ft_t );
-    (* ft_rT :  rl_T fibT wΓ wA (mkpT ft_T)  *)
-  }.
-Definition ft_rT (Γ : Con) (A : Ty) (t : Tm) (wΓ : WC Γ) (wA : (Γ ⊢ A)) (wt : Γ ⊢ t : A)
-      (ft : rft wΓ wA wt) : rl_T fibT wΓ wA (mkpT (ft_T ft)) := rl_t_Tη (ft_r ft).
-
-Record rfV (Γ : Con) (A : Ty) (x : Var) (wΓ : WC Γ) (wA : (Γ ⊢ A)) (wx : WVar Γ A x) :=
-  { fV_C : rC T;
-    fV_T : rT fV_C;
-    fV_t : rtm fV_T;
-    fV_r :  rl_V fibT wΓ wA wx (mkpt fV_t );
-    (* fV_rT :  rl_T fibT wΓ wA (mkpT fV_T) ; *)
-    (* fV_rC T :  rl_C fibT wΓ fV_C  *)
-  }.
-Definition fV_rT (Γ : Con) (A : Ty) (x:Var) (wΓ : WC Γ) (wA : (Γ ⊢ A)) ( wx : WVar Γ A x)
-      (fx : rfV wΓ wA wx) : rl_T fibT wΓ wA (mkpT (fV_T fx)) := rl_V_Tη (fV_r fx).
-Definition fV_rC  (Γ : Con) (A : Ty) (x:Var) (wΓ : WC Γ) (wA : (Γ ⊢ A)) ( wx : WVar Γ A x)
-      (fx : rfV wΓ wA wx) : rl_C fibT wΓ  ((fV_C fx)) := rl_V_Cη (fV_r fx).
-
-Record rfS (Γ Δ : Con) (σ : sub) (wΓ : WC Γ) (wΔ : WC Δ) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ) :=
-  { fS_Γ : rC T;
-    fS_Δ : rC T;
-    fS_S : rS fS_Γ fS_Δ;
-    fS_r : rl_S fibT wΓ wΔ wσ (mkpS fS_S)}.
+*)
 
 
-  Lemma eqf_CC_TC (Γ : Con) (A : Ty) (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)
-        (fΓ : rfC wΓ) (fA : rfT wΓ wA) : fC_C fΓ = fT_C fA.
-  Proof.
-    apply:rl_hpC.
-    + apply:fC_r.
-    + apply:rl_T_Cη.
-      apply:fT_r.
+
+Require Import EqdepFacts.
+Require Import Coq.Logic.JMeq.
+Require Import ssreflect ssrfun ssrbool .
+From Modules Require Import libhomot lib PreSyntaxOnlyContr WfSyntaxBrunerieOnlyContr .
+(* From mathcomp Require Import ssreflect ssrfun ssrbool eqtype ssrnat seq. *)
+Set Bullet Behavior "Strict Subproofs".
+
+
+Module Syn := Syntax.
+
+
+(* sinon je ne peux plus faire de ltac
+*)
+Ltac clear_hprop :=
+  match goal with
+  | x : WC ?C, x' : WC ?C |- _ =>
+    destruct (WC_hp x x')
+             (* la mee chose mais en non déplié.. *)
+  | x : Syn.WC ?C, x' : Syn.WC ?C |- _ =>
+    destruct (WC_hp x x')
+
+  | x : WTy ?C ?A, x' : WTy ?C ?A |- _ =>
+    destruct (WTy_hp x x')
+  | x : Syn.WTy ?C ?A, x' : Syn.WTy ?C ?A |- _ =>
+    destruct (WTy_hp x x')
+
+  | x : Wtm ?C ?A ?t, x' : Wtm ?C ?A ?t |- _ =>
+    destruct (WTm_hp x x')
+  | x : Syn.Wtm ?C ?A ?t, x' : Syn.Wtm ?C ?A ?t |- _ =>
+    destruct (WTm_hp x x')
+
+  | x : WVar ?C ?A ?t, x' : WVar ?C ?A ?t |- _ =>
+    destruct (WVar_hp x x')
+
+  | x : WS ?C ?A ?t, x' : WS ?C ?A ?t |- _ =>
+    destruct (WS_hp x x')
+  | x : Syn.WS ?C ?A ?t, x' : Syn.WS ?C ?A ?t |- _ =>
+    destruct (WS_hp x x')
+  end.
+
+(* Définir ce qu'est un type globulaire qui est un omega groupoide *)
+(*
+Record omega_groupoid :=
+  mkGroup
+    { s_C : forall {Γ : Con}  (wΓ : wC Γ) ,  Type ;
+      s_T : forall {Γ : Con} {A : Ty} (wΓ : wC Γ) (wA : wTy Γ A), s_C wΓ -> Type;
+      s_tm : forall {Γ : Con} {A : Ty}{ t : Tm} (wΓ : wC Γ) (wA : wTy Γ A) (wt : wtm Γ A t)
+                (γ : s_C wΓ), s_T wA γ }.
+*)
+
+(* Require Import Coq.Logic.JMeq. *)
+
+(* Notation "x ≅ y" := (eq_dep x y)  (at level 70). *)
+
+Section OmegaGroupoid.
+  Variable (T : Type).
+  Hypothesis (fibT : Fib T).
+
+(* en utilisant uip *)
+(* Notation "x ≅ y :> P" := (eq_dep _ P _  x _ y) (at level 70, y at next level, no associativity). *)
+
+  (** invariants de la récurrence
+Significations des suffixes :
+C : contextes
+T : Types
+tm : termes
+S : substitutions
+   *)
+Record rC :=
+  mkRC { C_TY : Type ;
+         C_fib : Fib C_TY;
+         idA :  T -> C_TY;
+         JA : forall (P : C_TY -> Type)
+                (fibP : (forall (δ : C_TY), Fib (P δ)))
+                (d : forall (a : T) , P(idA a))
+                (δ :  C_TY ) , P δ ;
+        JA_idA : forall (P : C_TY -> Type)
+          ( fibP : forall (δ :  C_TY ) , Fib (P δ) )
+          (d : forall (a : T) , P(idA a))
+          (a : T) ,
+          JA fibP d (idA a) = d a
+
+       }.
+(* T_TY (idA Γ a) is my definition of Brunerie's I by vertue of lemma A.4.4 *)
+Record rT (Γ : rC) :=
+  mkRTy { T_TY : C_TY Γ  -> Type;
+          iA : forall (a : T) , T_TY (idA Γ a) ;
+          T_fib : forall (γ : _) , Fib (T_TY γ)
+        }.
+
+Record rtm {Γ : rC} (A : rT Γ) :=
+  mkRt { t_t : forall (γ : _) , T_TY A γ;
+         eq_iA : forall (a : T) , t_t (idA Γ a) = iA A a }.
+
+Record rS (Γ Δ : rC ) :=
+  mkRS { S : C_TY Γ -> C_TY Δ;
+         sb_idA : forall (a : T) , S (idA Γ a) = idA Δ a }.
+(* Fin dees invariants de la récurrence *)
+
+
+Lemma rCeq (x y : rC)
+      (e : C_TY x = C_TY y)
+      (ef : C_fib x ≅ C_fib y )
+      (* (eidA : forall(a:T), (idA x a ≅ idA y a)) *)
+      (eidA :  (idA x  ≅ idA y ))
+      (eJA : @JA x ≅ @JA y )
+      (* (eJA : forall P P' fibP fibP' d d' δ δ', *)
+      (*     P ≅ P' -> fibP ≅ fibP' -> d ≅ d' -> δ ≅ δ' -> *)
+      (*     @JA x P fibP d δ ≅ @JA y P' fibP' d' δ') *)
+  : x = y.
+  destruct x,y; simpl in *.
+  destruct e.
+  have e: idA0 = idA1.
+  {
+    (* apply:funext => a. *)
+    apply JMeq_eq.
+    apply:eidA.
+  }
+  subst.
+  clear e.
+  have e: JA0 = JA1.
+  {
+    (* repeat (apply:funext ; intros). *)
+    intros.
+    apply JMeq_eq.
+    now apply:eJA.
+  }
+  subst.
+  clear e.
+  have e: JA_idA0 = JA_idA1.
+  {
+    repeat (apply:funext ; intros).
+    apply:uip.
+  }
+  now subst.
   Qed.
-  Lemma eqf_tC_TC (Γ : Con) (A : Ty) t (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A)
-         (fA : rfT wΓ wA)(ft : rft wΓ wA wt) : ft_C ft = fT_C fA .
-  Proof.
-    apply:rl_hpC.
-    + apply:rl_t_Cη. 
-      apply:ft_r.
-    + apply:rl_T_Cη.
-      apply:fT_r.
-  Qed.
+
+
+
+
+Lemma rTeq (C C' : rC) (x : rT C) (y : rT C') :
+  C = C' ->
+  (forall γ γ', γ ≅ γ' -> T_TY x γ ≅ T_TY y γ') ->
+    (forall a, iA x a ≅ iA y a)  ->
+    (forall γ γ', γ ≅ γ' -> T_fib x γ ≅ T_fib y γ')
+  -> x ≅ y.
+(* Lemma rTeq (C C' : rC) (x : rT C) (y : rT C') : *)
+(*   C = C' -> *)
+(*   ( T_TY x  ≅ T_TY y ) -> *)
+(*     ( iA x  ≅ iA y )  -> *)
+(*     ( T_fib x  ≅ T_fib y )  *)
+(*   -> x ≅ y. *)
+  intros.
+  subst.
+  destruct x,y; simpl in *.
+  have e : T_TY0 = T_TY1.
+  {
+    repeat (apply:funext ; intros).
+    apply:JMeq_eq.
+    auto.
+  }
+  subst.
+  (* clear e. *)
+  have e : iA0 = iA1.
+  {
+    repeat (apply:funext ; intros).
+    apply:JMeq_eq.
+    auto.
+  }
+  subst.
+  (* clear e. *)
+  have e : T_fib0 = T_fib1.
+  {
+    repeat (apply:funext ; intros).
+    apply:JMeq_eq.
+    auto.
+  }
+  subst.
+  reflexivity.
+
+Qed.
+
+
+Lemma rSeq (C C' D D' : rC) (x : rS C D) (y : rS C' D') :
+  C = C' -> D = D' ->
+  (forall γ γ', γ ≅ γ' -> S x γ ≅ S y γ') ->
+   x ≅ y.
+  intros.
+  subst.
+  destruct x,y; simpl in *.
+  have e : S0 = S1.
+  {
+    repeat (apply:funext ; intros).
+    apply:JMeq_eq.
+    auto.
+  }
+  subst.
+  have e : sb_idA0 = sb_idA1.
+  {
+    repeat (apply:funext ; intros).
+    apply:uip.
+  }
+  subst.
+  reflexivity.
+Qed.
+
+
+
+Lemma rtmeq (C C' : rC) (A : rT C) (A' : rT C') (x : rtm A) (y : rtm A') :
+      ( C = C') -> (A ≅ A') -> (forall γ γ', γ ≅ γ' -> t_t x γ ≅ t_t y γ') -> x ≅ y.
+  intros.
+  subst.
+  destruct x,y; simpl in *.
+  apply JMeq_eq in H0.
+  subst.
+  have e : t_t0 = t_t1.
+  {
+    repeat (apply:funext ; intros).
+    apply:JMeq_eq.
+    auto.
+  }
+  subst.
+  have e : eq_iA0 = eq_iA1.
+  {
+    repeat (apply:funext ; intros).
+    apply:uip.
+  }
+  now subst.
+Qed.
+
+
+
+
+
+
+Definition r_rl_ext 
+         (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (su : rtm sA) : rC.
+  unshelve refine (
+               {| C_TY := { γ : { a : C_TY sΓ & T_TY sA a } & γ..2 =h t_t su γ..1} ;
+            C_fib := _;
+            idA := fun a => idA sΓ a ,Σ
+                                     (* iA sA a ,Σ _; *)
+                                     t_t su (idA sΓ a) ,Σ reflh _;
+            JA := _;
+            JA_idA := _
+         |}).
+  cbn.
+  (* Fin de idA *)
+  (* - rewrite (eq_iA su a). *)
+  (*   apply reflh. *)
+  -
+    intros P fibP d γzu.
+    destruct γzu as [[γ z] f].
+    set (fibP' :=  ((fun y e => fibP ((γ ,Σ y) ,Σ e)))).
+    cbn in fibP'.
+    cbn in d.
+    refine (Jh (T_fib sA γ) fibP'
+                  (JA (r := sΓ)
+                      (fun δ => fibP (δ ,Σ t_t su δ ,Σ reflh _)  )
+                      (* (fun δ => fibP (δ ,Σ _ δ ,Σ  _)  )  *)
+                      d γ
+                  )
+                  f
+                ).
+    (* exact d. *)
+
+  - repeat apply sigma_Fib.
+    + apply C_fib.
+    + apply T_fib.
+    + intro a.
+      apply eq_Fib.
+      apply : T_fib.
+  -  intros P fibP d a.
+     cbn.
+     etrans.
+     apply : βJh.
+     apply : JA_idA.
+Defined.
+
+Definition r_rl_ar 
+             (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (st : rtm sA)(su : rtm sA) : rT sΓ.
+  unshelve refine (
+             {| T_TY := fun γ => t_t st γ =h t_t su γ;
+                T_fib := fun γ => eq_Fib (T_fib sA γ ) _ _ ;
+                iA := _ |}
+         ).
+  - intro a.
+    rewrite (eq_iA st) (eq_iA su).
+    apply reflh.
+Defined.
+
+Definition r_rl_astar : rC :=
+                    {| C_TY := T;
+                     C_fib := fibT ;
+                     idA := id;
+                     JA := fun P fibP d δ => d δ;
+                     JA_idA := fun P fibP d a => erefl
+                  |}.
+
+Definition r_rl_star {Γ : rC} : rT Γ :=
+                {| T_TY := fun _ => T;
+                 T_fib := fun _ => fibT;
+                 iA := id |}.
+
+Definition r_rl_vstar   : rtm (Γ := r_rl_astar) r_rl_star :=
+  {| t_t := fun (x : (C_TY r_rl_astar)) => (x : T_TY r_rl_star _); eq_iA := fun a => erefl |}.
+
+Definition r_sbT (Γ Δ : rC)(σ : rS Γ Δ) (A : rT Δ)  : rT Γ.
+  refine ({| T_TY := fun x => T_TY A (S σ x);
+            T_fib := fun x => T_fib A (S σ x); 
+            iA := _  |}).
+  (* iA *)
+  intro a.
+  rewrite  (sb_idA σ a).
+  exact  ( iA A a).
+Defined.
+
+Definition r_sbS (Γ Δ E : rC)(σ : rS Γ Δ)(δ : rS Δ E)   : rS Γ E.
+  refine ({| S := fun x => (S δ (S σ x)) |}).
+  intro a.
+  rewrite sb_idA.
+  apply:sb_idA.
+Defined.
+
+Lemma J {A : Type} (x : A) (P : forall (y : A) (w : y = x) , Type) : P x erefl ->
+                                                                forall (y : A)(w : y = x) , P y w.
+   now destruct w.
+Defined.
+Lemma J_r {A : Type} (x : A) (P : forall (y : A) (w : x = y) , Type) : P x erefl ->
+                                                                forall (y : A)(w : x = y) , P y w.
+   now destruct w.
+Defined.
+
+Definition r_sbt (Γ Δ : rC)(σ : rS Γ Δ) (A : rT Δ) (t : rtm A)  : rtm (r_sbT σ A).
+  refine ({| t_t := fun x => (t_t t (S σ x) : T_TY (r_sbT σ A) _);
+             eq_iA := _ |}).
+  (* iA *)
+  intro a.
+  cbn.
+  pattern (S σ (idA Γ a)) ,(sb_idA σ a).
+  apply J.
+  exact  (eq_iA t a).
+Defined.
+
+(* TODO remplacer ça par une utilisation adéquate de  r_sbT *)
+Definition r_wkT (sΓ : rC)(sA : rT sΓ)(su : rtm sA)(sB : rT sΓ) :
+   rT (r_rl_ext su) :=
+                  {| T_TY := fun (γzu : C_TY (r_rl_ext su)) => T_TY sB (γzu ..1..1);
+                 T_fib := fun γzu => T_fib sB (γzu ..1..1);
+                 iA := iA sB |}.
+
+
+(* TODO remplacer ça en utilisan r_sbt *)
+Definition r_wkt 
+               (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (su : rtm sA)(sB : rT sΓ)(sx : rtm sB)
+                :
+  rtm (r_wkT su sB) :=
+      {| t_t := fun (x : (C_TY (r_rl_ext su))) =>
+                   (t_t sx x..1..1 : T_TY (r_wkT su sB) x)
+          ; eq_iA := eq_iA sx |}.
+
+Definition r_wkS (sΓ : rC)(sA : rT sΓ)(su : rtm sA) sΔ (sσ : rS sΓ sΔ) :
+  rS (r_rl_ext su) sΔ :=
+  {| S := fun γ : C_TY (r_rl_ext su) => S sσ (γ ..1) ..1;
+     sb_idA := [eta sb_idA sσ] |}.
+
+
+Definition r_rl_v1  (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (su : rtm sA) : rtm (r_wkT su sA) :=
+  ({| t_t := fun (x :C_TY (r_rl_ext su)) => (x..1..2 : T_TY (r_wkT su sA) x)
+             ; eq_iA := eq_iA su |}).
+ 
+Definition r_rl_v0  (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (su : rtm sA) :
+  rtm (r_rl_ar (r_rl_v1 su) (r_wkt su su)).
+  refine ({| t_t := fun (x :C_TY (r_rl_ext su)) =>
+               (x..2 : T_TY (r_rl_ar (r_rl_v1 su) (r_wkt su su)) x)
+             ; eq_iA := _ |}).
+  intro a.
+  cbn.
+  case (eq_iA su a).
+  reflexivity.
+Defined.
+
+Definition r_rl_coh (sΓ : rC) (sΔ : rC) (sB : rT sΔ) (sσ : rS sΓ sΔ) : 
+  rtm (r_sbT sσ sB).
+  refine ( {| t_t := fun γ : C_TY sΓ =>
+                       (JA (T_fib sB) (iA sB) (S sσ γ) : T_TY (r_sbT sσ sB) _);
+              eq_iA := _ |}).
+  intro a.
+  cbn.
+  pattern (S sσ (idA sΓ a)) ,(sb_idA sσ a).
+  apply J.
+  apply : JA_idA.
+Defined.
+
+                  
+Definition r_rl_to_star (sΓ : rC) (st : rtm (Γ := sΓ) r_rl_star) :
+  rS sΓ r_rl_astar :=
+   ({| S := fun γ => (t_t st γ : C_TY r_rl_astar) ;  sb_idA :=  eq_iA st |}).
+
+
+
+
+
+(* TODO supprimer ce lemme et remplacer l'énoncé des lemmes dont l'utilisation
+nécessite ce lemme
+ *)
+Lemma eq_rect_inv (A : Type) (x : A) (P : A -> Type)  (y : A) (w : x= y) Py :
+  @eq_rect A x P (@eq_rect A y P Py x (esym w)) y w = Py.
+Proof.
+  by destruct w.
+Qed.
+
+Definition r_rl_to_ext 
+                    (sΓ : rC) (sΔ : rC)(sA : rT sΔ) (su : rtm sA)
+                    (sσ : rS sΓ sΔ) (sa : rtm (r_sbT sσ sA))
+                    (sf :  rtm (r_rl_ar sa (r_sbt sσ su))) : rS sΓ ( r_rl_ext su).
+  refine ( {| S := fun γ : C_TY sΓ => ((S sσ γ,Σ t_t sa γ),Σ t_t sf γ : C_TY (r_rl_ext su));
+              sb_idA := _ |}).
+  intro a.
+  cbn.
+  (* cbn. *)
+  (* rewrite (eq_iA sf a). *)
+  (* cbn. *)
+  (* rewrite (eq_iA su a). *)
+  apply eq_sigT_sig_eq.
+  unshelve econstructor; [apply eq_sigT_sig_eq; unshelve econstructor|].
+  -  apply (sb_idA sσ).
+  - 
+    (* rewrite (eq_iA sa)(eq_iA su). *)
+    pattern (t_t sa (idA sΓ a)),(eq_iA sa a).
+    apply:J.
+    pattern (t_t su (idA sΔ a)),(eq_iA su a).
+    apply:J.
+    cbn.
+    pattern (S sσ (idA sΓ a)), (sb_idA sσ a).
+    apply:J.
+    reflexivity.
+  - cbn.
+    rewrite (eq_iA sf).
+    cbn.
+    apply JMeq_eq.
+    apply:JMeq_trans.
+    + match goal with
+        |   [ |-   eq_rect ?x ?P ?Px ?y ?w ≅ _]  => apply: (@JMeq_eq_rect _ x P Px y w)
+          end.
+    + apply:JMeq_trans; first by apply:JMeq_eq_rect_r.
+      apply:JMeq_trans; first by  apply:JMeq_eq_rect_r.
+      rewrite (eq_iA su).
+      pattern ( S sσ (idA sΓ a)),(sb_idA sσ a).
+      now apply:J.
+Defined.
+
+
+(* pack record *)
+Record pT :=
+  mkpT {
+      pT_C : rC;
+      pT_T : rT pT_C
+    }.
+
+Record pTm :=
+  mkpt {
+      pt_C : rC;
+      pt_T : rT pt_C;
+      pt_t : rtm pt_T
+      }.
+
+Record pS :=
+  mkpS {
+      pS_C1 : rC;
+      pS_C2 : rC;
+      pS_S : rS pS_C1 pS_C2
+      }.
+
+Arguments mkpT [sΓ] _ : rename.
+Arguments mkpt [sΓ] [sA] _ : rename.
+Arguments mkpS [sΓ] [sΔ] _ : rename.
+
+(* Spécification de la fonction qu'on veut définir *)
+(* TODO : peeut etre donner une définition plus spécifique du weakening plut$pt
+que d'utiliser les subtitutions *)
+(* Rétrospectivement, c'était pas uen bone idée d'imposer la forme du jugement
+de typage, notamment pour les variables, les termes
+Par exemple, pour rl_ext, ca aurait pu mieux se passer avec
+    rl_C (Γ := ext Γ A u) wΓe
+         (r_rl_ext  su)
+*)
+Inductive rl_C : forall (Γ : Con) (wΓ : WC Γ), rC -> Type :=
+  rl_astar : rl_C (Γ := astar) w_astar r_rl_astar
+| rl_ext (Γ : Con)  (A : Ty) (u : Tm)
+         (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A) (wu : Γ ⊢ u : A)
+         (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (su : rtm sA) :
+    rl_C wΓ sΓ -> rl_T wΓ wA (mkpT sA) -> rl_t wΓ wA wu (mkpt su) ->
+    rl_C (Γ := ext Γ A u) (w_ext wΓ wA wu )
+         (r_rl_ext  su)
+
+         
+with rl_T : forall (Γ : Con) (A : _) (wΓ : WC Γ)  (wA : Γ ⊢ A)  , pT  -> Type :=
+       rl_star (Γ : Con) (wΓ : WC Γ) (sΓ : rC ) : rl_C wΓ sΓ ->
+         rl_T wΓ  (A := star) (w_star wΓ) (mkpT (sΓ := sΓ) r_rl_star)
+     | rl_ar (Γ : Con) (A : _) (t u : Tm)
+             (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A) (wu : Γ ⊢ u : A)
+             (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (st : rtm sA)(su : rtm sA) :
+         rl_C wΓ sΓ -> rl_T wΓ wA (mkpT sA) -> rl_t wΓ wA wt (mkpt st)
+         -> rl_t wΓ wA wu (mkpt su) ->
+         rl_T wΓ (A := ar A t u) (w_ar wA wt wu) (mkpT (sΓ := sΓ) (r_rl_ar st su))
+
+with rl_t : forall (Γ : Con)  (A : _) (t : Tm)
+              (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A)
+              , pTm -> Type :=
+     | rl_va  (Γ : Con)  (A : _) (x : Var)
+              (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wx : WVar Γ A x)
+              (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (sx : rtm sA) :
+         (* rl_C wΓ sΓ -> rl_T wΓ wA sA -> *)
+         rl_V wΓ wA wx (mkpt sx) -> 
+         rl_t wΓ wA (w_va wx) (mkpt sx)
+     | rl_coh (Γ : Con)     (Δ : Con) (B : Ty) (σ : sub)
+              (wΓ : WC Γ) (wΔ : WC Δ) (wB : Δ ⊢ B)(wBσ : Γ ⊢ B.[σ]T)
+              (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ)
+             (sΓ : rC) (sΔ : rC) (sB : rT sΔ) (sσ : rS sΓ sΔ)  :
+             rl_C wΓ sΓ -> rl_C wΔ sΔ -> rl_T wΔ wB (mkpT sB) ->
+             rl_S wΓ wΔ wσ (mkpS sσ) ->
+             rl_t (A := B .[ σ ]T) (t := coh Δ B σ)  wΓ wBσ (w_coh wΔ wB  wσ (* wBσ *))
+                  (mkpt (sA := r_sbT sσ sB) (r_rl_coh sB sσ))
+
+
+with rl_V :  forall (Γ : Con)  (A : Ty) (x : Var)
+               (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wx : WVar Γ A x), pTm -> Type :=
+    | rl_vstar :
+         rl_V (Γ := astar) (A := star) (x :=  vstar) w_astar (w_star w_astar) w_vstar
+              (mkpt (sΓ := r_rl_astar) (sA := r_rl_star) r_rl_vstar)
+    | rl_vwk (Γ : Con)  (A : Ty) (u : Tm) (B : Ty) (x : Var)
+             (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)  (wu : Γ ⊢ u : A) (wB : Γ ⊢ B) (wx : WVar Γ B x)
+             (* redondant *)
+               (wBe : ext Γ A u ⊢ wkT B )
+               (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (su : rtm sA)(sB : rT sΓ)(sx : rtm sB) :
+        rl_C wΓ sΓ -> rl_T wΓ wA (mkpT sA) ->
+        rl_t wΓ wA wu (mkpt su) ->  rl_T wΓ wB (mkpT sB) ->
+        rl_V wΓ wB wx (mkpt sx) ->
+        rl_V (Γ := ext Γ A u) (A := wkT B) (x := vwk x)
+             (w_ext wΓ wA wu) wBe (w_vwk  wx wu)
+             (mkpt
+             (sΓ :=  r_rl_ext su)
+             (r_wkt su sx))
+    | rl_v1 (Γ : Con)  (A : Ty) (u : Tm)  
+            (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)
+            (wu : Γ ⊢ u : A)
+             (* redondant *)
+               (wAe : ext Γ A u ⊢ wkT A )
+             (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (su : rtm sA) :
+             rl_C wΓ sΓ -> rl_T wΓ wA (mkpT sA) -> rl_t wΓ wA wu (mkpt su) -> 
+             rl_V (Γ := ext Γ A u) (A := wkT A) (x := v1)
+                  (w_ext wΓ wA wu)
+                  wAe
+                  (* (eq_refl _) *)
+                  ((w_v1 wu ))
+                  (mkpt (sA := r_wkT su sA) (r_rl_v1 su))
+    | rl_v0 (Γ : Con)  (A : Ty) (u : Tm)  
+             (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)  (wu : Γ ⊢ u : A)
+             (* redondant *)
+               (wAe : ext Γ A u ⊢ wkT A )
+               (wue :  ext Γ A u ⊢ wkt u : wkT A )
+             (sΓ : rC) (sA : rT sΓ) (su : rtm sA) :
+             rl_C wΓ sΓ -> rl_T wΓ wA (mkpT sA) -> rl_t wΓ wA wu (mkpt su) -> 
+             rl_V (Γ := ext Γ A u) (A := ar (wkT A) (va v1) (wkt u))
+                  (x := v0) (w_ext wΓ wA wu)
+                  (w_ar (Γ := ext Γ A u) wAe (w_va (w_v1 wu)) wue)
+                  (* erefl *)
+                  (* (w_ar  *)
+                  (* (eq_refl _) *)
+                  ( (w_v0 wu ))
+                  (mkpt (sA := (r_rl_ar (r_rl_v1 su) (r_wkt su su))) (r_rl_v0 su))
+with rl_S : forall (Γ Δ : Con)  (σ : sub)
+              (wΓ : WC Γ)(wΔ : WC Δ) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ),
+               pS -> Type :=
+     | rl_to_star (Γ : Con) (t : Tm)
+                  (wΓ : WC Γ) (wt : Γ ⊢ t : star)
+                  (sΓ : rC) (st : rtm (Γ := sΓ) r_rl_star) :
+         rl_C wΓ sΓ -> rl_t (A := star) wΓ (w_star wΓ) wt (mkpt st) ->
+         rl_S (Δ := astar) (σ := to_star t)
+              wΓ w_astar (w_to_star wt) (mkpS (sΓ := sΓ) (sΔ := r_rl_astar) 
+              (r_rl_to_star st))
+
+     | rl_to_ext (Γ Δ : Con)  (A : Ty) (u : Tm) (σ : sub) (a : Tm) (f : Tm)
+
+                 (wΓ : WC Γ)(wΔ : WC Δ)
+                 (wA : Δ ⊢ A) (wu : Δ ⊢ u : A)
+                 (* redondant *)
+                 (wAσ : Γ ⊢ A.[σ]T) (wuσ : Γ ⊢ u.[σ]t : A.[σ]T)
+                    (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ) (wa : Γ ⊢ a : A .[ σ ]T)
+                    (wf : Γ ⊢ f : ar (A .[σ]T) a (u.[σ]t))
+
+                    (sΓ : rC) (sΔ : rC)(sA : rT sΔ) (su : rtm sA)
+                    (sσ : rS sΓ sΔ) (sa : rtm (r_sbT sσ sA))
+                    (sf :  rtm (r_rl_ar sa (r_sbt sσ su))) :
+         rl_C wΓ sΓ -> rl_C wΔ sΔ -> rl_T wΔ wA (mkpT sA) -> rl_t wΔ wA wu (mkpt su) ->
+         rl_S wΓ wΔ wσ (mkpS sσ) ->
+         rl_t (A := A .[ σ ]T) wΓ wAσ wa (mkpt sa) ->
+         rl_t (A := ar (A .[ σ ]T) a (u.[σ]t)) wΓ (w_ar wAσ wa wuσ) wf (mkpt sf) ->
+
+         rl_S (Δ := ext Δ A u) (σ := to_ext σ a f)  wΓ (w_ext wΔ wA wu)
+              (w_to_ext  wσ wA wu wa wf)
+              (mkpS (sΓ := sΓ) (sΔ := r_rl_ext su)
+              (r_rl_to_ext sf)).
+
+
+Definition all_eq (A : Type) (P : A -> Type) (a : A) :=
+  forall a' ,  P a' -> a = a'.
+
+Open Scope wf_scope.
+Open Scope subst_scope.
+
+
+
+(* TODO peut être intuile avec pt_eq  ?? *)
+Lemma π_eq_pT (a b : pT) (e : a = b) : pT_T a ≅ pT_T b.
+by now destruct e.
+Qed.
+Lemma π_eq_pTη a b b' (c :=@mkpT a b) (c' := @mkpT a b')
+      (e : c = c') : b = b'.
+  by apply/JMeq_eq:(π_eq_pT e).
+Qed.
+
+(* celui ci est peut être plus utile que les 2 autres ?? *)
+Lemma π_eq_pTη' a a' b b' (c :=@mkpT a b) (c' := @mkpT a' b')
+      (e : c = c') : b ≅ b'.
+  change (pT_T c ≅ pT_T c').
+  now destruct e.
+Qed.
+
+Lemma π_eq_pTC (a b : pT) (e : a = b) : pT_C a = pT_C b.
+by now destruct e.
+Qed.
+Lemma π_eq_pt (a b : pTm) (e : a = b) : pt_t a ≅ pt_t b.
+by now destruct e.
+Qed.
+
+Lemma π_eq_ptη' a a' b b' c c' (d :=@mkpt a b c) (d' := @mkpt a' b' c')
+      (e : d = d') : c ≅ c'.
+  change (pt_t d ≅ pt_t d').
+  now destruct e.
+Qed.
+
+Lemma π_eq_ptη a b c c' (d :=@mkpt a b c) (d' := @mkpt a b c')
+      (e : d = d') : c = c'.
+  by apply/JMeq_eq:(π_eq_pt e).
+Qed.
+Lemma π_eq_ptTη (Γ : rC) (A B : rT Γ)(a : rtm A) (b : rtm B) (e : mkpt a = mkpt b) : A = B.
+  apply:JMeq_eq.
+  change (pt_T (mkpt a) ≅ pt_T (mkpt b)).
+  now rewrite e.
+Qed.
+
+Lemma π_eq_ptC (a b : pTm) (e : a = b) : pt_C a = pt_C b.
+by now destruct e.
+Qed.
+Lemma π_eq_pS (a b : pS ) (e : a = b) : pS_S a ≅ pS_S b.
+by now destruct e.
+Qed.
+
+Lemma π_eq_pSη a b c c' (d :=@mkpS a b c) (d' := @mkpS a b c')
+      (e : d = d') : c = c'.
+  by apply/JMeq_eq:(π_eq_pS e).
+Qed.
+Lemma π_eq_pSC (a b : pS) (e : a = b) : pS_C1 a = pS_C1 b.
+by now destruct e.
+Qed.
+Lemma π_eq_pSC2 (a b : pS) (e : a = b) : pS_C2 a = pS_C2 b.
+by now destruct e.
+Qed.
+
+
+Lemma rl_hp_va  (x : Var) (Γ : Con) (wΓ : WC Γ) (A : Ty) (wA : Γ ⊢ A) (wx : WVar Γ A x) (sΓ : rC) 
+      (sA : rT sΓ) (sx : rtm sA) :
+  all_eq (rl_V wΓ wA wx) {| pt_C := sΓ; pt_T := sA; pt_t := sx |} ->
+  all_eq (rl_t wΓ wA (w_va wx)) {| pt_C := sΓ; pt_T := sA; pt_t := sx |}.
+Proof.
+    move => HIx.
+    move => px'.
+    inversion 1; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    now apply:HIx.
+Qed.
+
+Lemma rl_hp_coh (B : Ty) (σ : sub) (sΔ : rC) (sB : rT sΔ) (sΓ : rC) (sσ : rS sΓ sΔ) 
+    (Δ : Con) (wΔ : WC Δ) (wB : Δ ⊢ B) (Γ : Con) (wΓ : WC Γ) (wBσ : Γ ⊢ B.[σ]T) 
+    (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ) :
+  all_eq (rl_S wΓ wΔ wσ) {| pS_C1 := sΓ; pS_C2 := sΔ; pS_S := sσ |} ->
+  all_eq (rl_T wΔ wB) {| pT_C := sΔ; pT_T := sB |} ->
+  all_eq (rl_C wΔ) sΔ ->
+  all_eq (rl_C wΓ) sΓ ->
+  all_eq (rl_t wΓ wBσ (w_coh wΔ wB wσ)) {| pt_C := sΓ; pt_T := r_sbT sσ sB; pt_t := r_rl_coh sB sσ |}.
+Proof.
+
+    move => IHσ IHB IHΔ IHΓ.
+    move => px'.
+    inversion 1; subst;repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    have ? : sΓ = sΓ0 by apply:IHΓ.
+    have ? : sΔ = sΔ0 by apply:IHΔ.
+    subst.
+    have ? : sB = sB0 by apply:π_eq_pTη; apply:IHB.
+    have ? : sσ = sσ0 by apply:π_eq_pSη; apply: IHσ.
+    now subst.
+Qed.
+
+Lemma rl_T_C (Γ : Con) (A : Ty) (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)
+            (pA : pT)
+            (* (rlΓ : rl_C wΓ sΓ) *)
+            (rlA : rl_T wΓ wA pA)
+      : rl_C wΓ (pT_C pA).
+Proof.
+  now destruct rlA.
+Qed.
+Lemma rl_T_Cη (Γ : Con) (A : Ty) (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)
+      sΓ (sA : rT sΓ)
+            (pA := mkpT sA)
+            (* (rlΓ : rl_C wΓ sΓ) *)
+            (rlA : rl_T wΓ wA pA)
+      : rl_C wΓ sΓ.
+Proof.
+  by move/rl_T_C:rlA.
+Qed.
+
+Lemma rl_V_C  (Γ : Con)  (A : _) (x : Var)
+              (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wx : WVar Γ A x) 
+              (* (sΓ : rC)(sA : rT sΓ) *)
+              (px : pTm )
+              (rlt : rl_V wΓ wA wx px)
+     : rl_C wΓ (pt_C px).
+  destruct rlt => //=; constructor => //=.
+Qed.
+
+Lemma rl_V_Cη  (Γ : Con)  (A : _) (x : Var)
+              (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wx : WVar Γ A x) 
+              (sΓ : rC)(sA : rT sΓ) (sx: rtm sA)
+              (px := mkpt sx)
+              (rlt : rl_V wΓ wA wx px)
+     : rl_C wΓ sΓ.
+  by move/rl_V_C:rlt.
+Qed.
+Lemma rl_t_C  (Γ : Con)  (A : _) (t : Tm)
+             (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A)
+             (pt : pTm )
+             (rlt : rl_t wΓ wA wt pt)
+     : rl_C wΓ  ((pt_C pt)).
+Proof.
+  destruct rlt => //=.
+  - move/rl_V_C:r.
+    apply.
+Qed.
+(*TODO peut etre plus utile que l'autre ? *)
+Lemma rl_t_Cη  (Γ : Con)  (A : _) (t : Tm)
+             (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A)
+             sΓ (sA : rT sΓ) (st : rtm sA)
+             (rlt : rl_t wΓ wA wt (mkpt st))
+     : rl_C wΓ   sΓ.
+Proof.
+  by move/rl_t_C:rlt.
+Qed.
+
+Lemma rl_S_C1 (Γ Δ : Con)  (σ : sub)
+            (wΓ : WC Γ)(wΔ : WC Δ) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ) 
+            (pσ : pS)
+                (rlσ : rl_S wΓ wΔ wσ pσ) :
+          (rl_C wΓ (pS_C1 pσ)) .
+  destruct rlσ => //.
+Qed.
+Lemma rl_S_C1η (Γ Δ : Con)  (σ : sub)
+            (wΓ : WC Γ)(wΔ : WC Δ) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ) 
+            sΓ sΔ (sσ : rS sΓ sΔ)
+            (pσ := mkpS sσ)
+                (rlσ : rl_S wΓ wΔ wσ pσ) :
+          (rl_C wΓ sΓ) .
+  by move/rl_S_C1:rlσ.
+Qed.
+
+Lemma rl_S_C2 (Γ Δ : Con)  (σ : sub)
+            (wΓ : WC Γ)(wΔ : WC Δ) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ) 
+            (pσ : pS)
+                (rlσ : rl_S wΓ wΔ wσ pσ) :
+          (rl_C wΔ (pS_C2 pσ)) .
+  destruct rlσ => //; constructor => //.
+Qed.
+
+Lemma rl_S_C2η (Γ Δ : Con)  (σ : sub)
+            (wΓ : WC Γ)(wΔ : WC Δ) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ) 
+            sΓ sΔ (sσ : rS sΓ sΔ)
+            (pσ := mkpS sσ)
+                (rlσ : rl_S wΓ wΔ wσ pσ) :
+          (rl_C wΔ sΔ) .
+  by move/rl_S_C2:rlσ.
+Qed.
+
+(* Par récurrence sur le premier r* trouvé *)
+Fixpoint rl_hpC (Γ : Con) (wΓ : WC Γ) (sΓ : rC) (rlΓ : rl_C wΓ sΓ) {struct rlΓ}
+  : all_eq (rl_C wΓ) sΓ
+with rl_hpT (Γ : Con) (A : Ty) (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)
+            (pA : pT)
+            (* (rlΓ : rl_C wΓ sΓ) *)
+            (rlA : rl_T wΓ wA pA) {struct rlA}
+      : all_eq (rl_T wΓ wA) pA
+with rl_hpt  (Γ : Con)  (A : _) (t : Tm)
+             (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A)
+             (* (sΓ : rC)(sA : rT sΓ) *)
+             (pt : pTm )
+             (* (rlΓ : rl_C wΓ sΓ) (rlA : rl_T wΓ wA sA) *)
+             (rlt : rl_t wΓ wA wt pt)
+             {struct rlt}
+     : all_eq (rl_t wΓ wA wt) pt
+with rl_hpV  (Γ : Con)  (A : _) (x : Var)
+              (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wx : WVar Γ A x) 
+              (* (sΓ : rC)(sA : rT sΓ) *)
+              (px : pTm )
+              (rlt : rl_V wΓ wA wx px)
+
+     : all_eq (rl_V wΓ wA wx) px
+with rl_hpS (Γ Δ : Con)  (σ : sub)
+            (wΓ : WC Γ)(wΔ : WC Δ) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ) 
+            (pσ : pS)
+                (rlσ : rl_S wΓ wΔ wσ pσ) :
+         all_eq  (rl_S wΓ wΔ wσ) pσ.
+  - move => sΓ'.
+    destruct rlΓ.
+  +  
+    inversion 1; subst;repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+      reflexivity.
+      
+  + Guarded.
+    move/rl_hpC : rlΓ => IHΓ.
+    move/rl_hpT : r => IHA.
+    move/rl_hpt : r0 => IHu.
+    inversion 1; subst;repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    have e : sΓ = sΓ0 by apply:IHΓ.
+    subst.
+    have e: sA = sA0 by  apply:π_eq_pTη; apply:IHA.
+    subst.
+    have e : su = su0 by apply :π_eq_ptη; apply IHu.
+    now subst su0.
+- destruct rlA.
+    + move/rl_hpC:r => HIΓ.
+      move => pA'.
+      inversion 1; subst;repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+      have e : sΓ = sΓ0 by apply:HIΓ.
+      subst.
+      reflexivity.
+  + move /rl_hpC:r => IHΓ.
+    move /rl_hpT:rlA => IHA.
+    move /rl_hpt:r0 => IHt.
+    move /rl_hpt:r1 => IHu.
+    move => pA'.
+    inversion 1; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    have e : sΓ = sΓ0 by apply:IHΓ.
+    subst.
+    have ? :  sA = sA0 by apply:π_eq_pTη; apply:IHA.
+    subst.
+    have ? :  st = st0 by apply:π_eq_ptη; apply : IHt.
+    have ? :  su = su0 by apply:π_eq_ptη; apply : IHu.
+    now subst.
+- 
+  destruct rlt.
+  + move/rl_hpV : r.
+    apply:  rl_hp_va.
+  + 
+    move/rl_hpC : r .
+    move/rl_hpC : r0.
+    move/rl_hpT : r1.
+    move/rl_hpS : r2.
+    apply:rl_hp_coh.
+- destruct rlt.
+  + move => px'.
+    now inversion 1; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+  + move/rl_hpC:r => IHΓ.
+    move/rl_hpT:r0 => IHA.
+    move/rl_hpT:r2 => IHB.
+    move/rl_hpt:r1 => IHu.
+    move/rl_hpV:rlt => IHx.
+    move => px'.
+    inversion 1; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    have ? : sΓ = sΓ0 by apply:IHΓ.
+    subst.
+    have ? :  sA = sA0 by apply:π_eq_pTη; apply:IHA.
+    subst sA0.
+    have ? :  su = su0 by apply:π_eq_ptη; apply : IHu.
+    have ? : sB = sB0 by apply:π_eq_pTη; apply:IHB.
+    subst.
+    have ? :  sx = sx0 by apply:π_eq_ptη; apply : IHx.
+    subst.
+    now repeat split.
+
+  + move/rl_hpC:r => IHΓ.
+    move/rl_hpT:r0 => IHA.
+    move/rl_hpt:r1 => IHu.
+    move => px'.
+    inversion 1; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    have ? : sΓ = sΓ0 by apply:IHΓ.
+    subst.
+    have ? :  sA = sA0 by apply:π_eq_pTη; apply:IHA.
+    subst.
+    have ? :  su = su0 by apply:π_eq_ptη; apply : IHu.
+    subst.
+    now repeat split.
+  + move/rl_hpC:r => IHΓ.
+    move/rl_hpT:r0 => IHA.
+    move/rl_hpt:r1 => IHu.
+    move => px'.
+    inversion 1; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    have ? : sΓ = sΓ0 by apply:IHΓ.
+    subst.
+    have ? :  sA = sA0 by apply:π_eq_pTη; apply:IHA.
+    subst.
+    have ? :  su = su0 by apply:π_eq_ptη; apply : IHu.
+    subst.
+    repeat split.
+- destruct rlσ.
+  + move/rl_hpC:r => IHΓ.
+    move/rl_hpt:r0 => IHt.
+    move => pσ'.
+    inversion 1; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    have ? : sΓ = sΓ0 by apply:IHΓ.
+    subst.
+    have ? :  st = st0 by apply:π_eq_ptη; apply:IHt.
+    subst.
+    now repeat split.
+  + move/rl_hpC:r => IHΓ.
+    move/rl_hpC:r0 => IHΔ.
+    move/rl_hpT:r1 => IHA.
+    move/rl_hpt:r2 => IHu.
+    move/rl_hpS:rlσ => IHσ.
+    move/rl_hpt:r3 => IHa.
+    move/rl_hpt:r4 => IHf.
+    move => pσ'.
+    inversion 1; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    have ? : sΓ = sΓ0 by apply:IHΓ.
+    have ? : sΔ = sΔ0 by apply:IHΔ.
+    subst.
+    have ? :  sA = sA0 by apply:π_eq_pTη; apply:IHA.
+    subst.
+    have ? :  sσ = sσ0 by apply:π_eq_pSη; apply:IHσ.
+    have ? :  su = su0 by apply:π_eq_ptη; apply : IHu.
+    subst.
+    have ? :  sa = sa0 by apply:π_eq_ptη; apply : IHa.
+    subst.
+    have ? :  sf = sf0  by apply:π_eq_ptη; apply : IHf.
+    subst.
+    reflexivity.
+Qed.
+Lemma
+  compr_T Γ Δ E (sσ : rS Γ Δ) (sδ : rS Δ E) sB :
+  r_sbT (r_sbS sσ sδ) sB = r_sbT sσ (r_sbT sδ sB).
+Proof.
+  apply:JMeq_eq.
+  apply : rTeq => //=.
+  - cbn.
+    (* erewrite (uip _ erefl). *)
+      by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+  - move => a .
+    apply:JMeq_trans;first by apply JMeq_eq_rect_r.
+    apply:JMeq_sym.
+    apply:JMeq_trans.
+    {
+    set w := (w in eq_rect_r _ _ w).
+    apply : (JMeq_eq_rect_r  _ w).
+    }
+    set w := (w in eq_rect_r _ _ w).
+    apply:  (JMeq_eq_rect_r _ w).
+  -by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+Qed.
+Lemma compr_Tm sΓ sΔ sE (sσ : rS sΓ sΔ) (sδ : rS sΔ sE)
+      sA (su : rtm sA) :
+  r_sbt sσ (r_sbt sδ su) ≅ r_sbt (r_sbS sσ sδ) su.
+Proof.
+  apply:rtmeq => //=.
+  - now rewrite compr_T.
+  -by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+Qed.
+Lemma pt_eq (Γ Γ' : rC) (A  : rT Γ)(A'  : rT Γ') (x : rtm A) (x' : rtm A') 
+ (* (e : A = A') : x ≅ x' -> mkpt x = mkpt x'. *)
+ (e : Γ = Γ') : A ≅ A' -> x ≅ x' -> mkpt x = mkpt x'.
+  subst.
+  move => h1 h2.
+  apply JMeq_eq in h1; subst.
+  apply JMeq_eq in h2; subst.
+  reflexivity.
+Qed.
+(* TODO : remplacer l'égalité JMeq par un transport *)
+Lemma pt_eq1 (Γ : rC) (A A' : rT Γ) (x : rtm A) (x' : rtm A') 
+ (* (e : A = A') : x ≅ x' -> mkpt x = mkpt x'. *)
+      (* en fait inutile .. *)
+ (e : A = A') : eq_rect _ _ x _ e = x' -> mkpt x = mkpt x'.
+  move => ex.
+  apply : pt_eq => //=.
+  - by apply:JMeq_from_eq.
+  - rewrite -ex.
+    symmetry.
+    apply:JMeq_eq_rect.
+Qed.
+Lemma pS_eq1 (Γ Δ Δ' : rC)  (x  : rS Γ Δ) (x'  : rS Γ Δ') 
+  (e : Δ = Δ')  : eq_rect _ (rS Γ) x _ e = x' -> mkpS x = mkpS x'.
+  destruct e => /= -> //=.
+Qed.
+Lemma pT_eq1 (Γ Γ' : rC) x x'   
+ (* (e : A = A') : x ≅ x' -> mkpt x = mkpt x'. *)
+ (e : Γ = Γ') : x = eq_rect_r rT x' e -> mkpT x = mkpT x'.
+  destruct e => /= -> //=.
+Qed.
+
+      
+Lemma tp_rTm1 Γ B B' t (wΓ : WC Γ) (wB : Γ ⊢ B)(wB' : Γ ⊢ B')
+      (wt : Γ ⊢ t : B)(wt' : Γ ⊢ t : B') pt pt'
+  :
+  B = B' -> pt = pt' -> rl_t wΓ wB' wt' pt' -> rl_t wΓ wB wt pt .
+Proof.
+  move => eB et.
+  destruct eB, et.
+  have eB : wB = wB' by apply:WTy_hp.
+  have et : wt = wt' by apply:WTm_hp.
+  destruct eB, et.
+  exact.
+Qed.
+Lemma tp_rV1 Γ B B' x (wΓ : WC Γ) (wB : Γ ⊢ B)(wB' : Γ ⊢ B')
+      (wx : WVar Γ B x)(wx' : WVar Γ B' x) px px'
+  :
+  B = B' -> px = px' -> rl_V wΓ wB' wx' px' -> rl_V wΓ wB wx px .
+Proof.
+  move => eB et.
+  destruct eB, et.
+  have eB : wB = wB' by apply:WTy_hp.
+  have et : wx = wx' by apply:WVar_hp.
+  destruct eB, et.
+  exact.
+Qed.
+
+Lemma tp_rT1 Γ A A'  (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)(wA' : Γ ⊢ A')
+       pA pA'
+  :
+  A = A' -> pA = pA' -> rl_T wΓ wA'  pA' -> rl_T wΓ wA pA .
+Proof.
+  move => eB et.
+  destruct eB, et.
+  have eB : wA = wA' by apply:WTy_hp.
+  by rewrite eB.
+Qed.
+(* Lemma tp_rS2 Γ Δ σ (wΓ : WC Γ)(wΔ wΔ' : WC Δ) (wσ' wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ) *)
+(*       pσ pσ' *)
+(*   : *)
+(*    pσ = pσ' -> Drl_S wΓ wΔ wσ' pσ' -> rl_S wΓ wΔ' wσ pσ . *)
+(* Proof. *)
+(*   move => ->. *)
+(*   by have -> // : wσ = wσ' by apply:WS_hp. *)
+(* Qed. *)
+Lemma tp_rS1 Γ Δ σ (wΓ : WC Γ)(wΔ : WC Δ) (wσ' wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ)
+      pσ pσ'
+  :
+   pσ = pσ' -> rl_S wΓ wΔ wσ' pσ' -> rl_S wΓ wΔ wσ pσ .
+Proof.
+  move => ->.
+  by have -> // : wσ = wσ' by apply:WS_hp.
+Qed.
+
+Lemma r_sb_wkT (sΓ sΔ : rC) (sA sB : rT sΔ) (su : rtm sA) (sσ : rS sΓ sΔ)
+      (sa : rtm (r_sbT sσ sA)) (sf : rtm (r_rl_ar sa (r_sbt sσ su)) ):
+  r_sbT (r_rl_to_ext sf) (r_wkT su sB) = r_sbT sσ sB.
+Proof.
+  apply:JMeq_eq.
+  apply:rTeq => //.
+  * move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+  * move => b.
+    simpl.
+    apply:JMeq_trans.
+    {
+      set e := (e in eq_rect_r _ _ e).
+               apply:(JMeq_eq_rect_r _ e).
+    }
+    symmetry.
+    apply:(JMeq_eq_rect_r _ ).
+  * by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+Qed.
+
+Lemma r_sb_wkTm (sΓ sΔ : rC) (sA sB : rT sΔ) (su : rtm sA) (sσ : rS sΓ sΔ)
+      (sa : rtm (r_sbT sσ sA)) (sf : rtm (r_rl_ar sa (r_sbt sσ su)) ) (sx : rtm sB):
+  r_sbt (r_rl_to_ext sf) (r_wkt su sx) ≅ r_sbt sσ sx.
+Proof.
+  apply:rtmeq => //.
+  + now rewrite r_sb_wkT.
+  + by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+Qed.
+
+Lemma  r_sb_star sΓ sΔ (sσ : rS sΔ sΓ) : r_sbT sσ r_rl_star = r_rl_star.
+Proof.
+  apply JMeq_eq.
+  apply :rTeq => //.
+  intro a.
+  clear.
+  cbn.
+  apply:JMeq_eq_rect_r.
+Qed.
+
+Lemma r_sb_to_star sΓ sΔ (st :rtm r_rl_star) (sσ : rS sΔ sΓ)
+  : r_sbS sσ (r_rl_to_star (sΓ := sΓ) st) ≅ r_rl_to_star
+          (eq_rect _ _ (r_sbt sσ st) _ (r_sb_star sσ)).
+Proof.
+  apply:rSeq => //=.
+  move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+  set e := r_sb_star  _.
+  move:st.
+  change (( fun A w =>
+            forall
+ (st : rtm A),
+              t_t st (S sσ γ') ≅ t_t (eq_rect _ rtm (r_sbt sσ st) _ w) γ')
+            (r_rl_star) e).
+  now destruct e.
+Qed.
+
+Lemma r_sb_ar sΓ sΔ  (sσ : rS sΔ sΓ)
+      sA (st su : rtm sA)
+  :
+  r_sbT sσ (r_rl_ar st su) = r_rl_ar (r_sbt sσ st) (r_sbt sσ su).
+Proof.
+  apply:JMeq_eq.
+  apply:rTeq => //=.
+  - by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+  - move => a.
+    cbn.
+    clear.
+    apply:JMeq_trans; first by apply:JMeq_eq_rect_r.
+    apply:JMeq_trans; first by apply:JMeq_eq_rect_r.
+    apply:JMeq_trans; first by apply:JMeq_eq_rect_r.
+    symmetry.
+    apply:JMeq_trans; first by apply:JMeq_eq_rect_r.
+    apply:JMeq_trans; first by apply:JMeq_eq_rect_r.
+    apply:JMeq_reflh_eq_rect_r.
+  - move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) => -> //=.
+Qed.
+
+
+
+
+Lemma JMeq_t_t Γ (A A' : rT Γ) (t : rtm A) (t' : rtm A') γ  :
+  A = A' -> t ≅ t' ->  t_t t γ ≅ t_t t' γ.
+destruct 1.
+move/(@JMeq_eq _ _ _).
+now destruct 1.
+Qed.
+(* Lemma JMeq_congr_r_rl_ar :  *)
+(*   r_rl_ar a b *)
+  (* par récurrence sur le type ou la substitution ??
+   *)
+Fixpoint rl_sbT (Γ Δ : Con) (A : Ty) (σ : sub)
+         (wΓ : WC Γ) (wΔ : WC Δ)
+         (wA : Δ ⊢ A) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ)
+         (* redondant *)
+         (* (wAσ := Γ ⊢ A.[σ]T) *)
+         (* (wAσ := WTy_sb wΓ wΔ wσ wA) *)
+         (sΓ : rC)
+         (pA : pT)
+         (sσ : rS sΓ (pT_C pA))
+         (* (sΔ : rC)(sA : rT sΔ) *)
+         (* (rlΔ : rl_C wΔ sΔ) *)
+         (rlA : rl_T wΔ wA pA)
+         (rlσ : rl_S wΓ wΔ wσ (mkpS sσ)) {struct rlA} :
+  rl_T wΓ (WTy_sb wΓ wΔ wσ wA) (mkpT (r_sbT sσ (pT_T pA))) 
+
+with rl_sbt (Γ Δ : Con) (A : Ty) (t : Tm) (σ : sub)
+         (wΓ : WC Γ) (wΔ : WC Δ)
+         (wA : Δ ⊢ A)(wt : Δ ⊢ t : A) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ)
+         (* redondant *)
+         (* (wAσ := Γ ⊢ A.[σ]T) *)
+         (* (wAσ := WTy_sb wΓ wΔ wσ wA) *)
+         (sΓ : rC)
+         (pt : pTm)
+           (sσ : rS sΓ (pt_C pt))
+         (* (rlΔ : rl_C wΔ sΔ) *)
+         (* (rlA : rl_T wΔ wA (mkpT ())) *)
+         (rlt : rl_t wΔ wA wt pt)
+         (rlσ : rl_S wΓ wΔ wσ (mkpS sσ)) {struct rlt}
+     : rl_t wΓ (WTy_sb wΓ wΔ wσ wA)
+                                         (Wtm_sb wΓ wΔ wσ wt)
+                                         (mkpt (r_sbt sσ (pt_t pt)))
+with rl_sbV (Γ Δ : Con) (A : Ty) (x : Var) (σ : sub)
+         (wΓ : WC Γ) (wΔ : WC Δ)
+         (wA : Δ ⊢ A)(wx : WVar Δ A x) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ)
+         (* redondant *)
+         (* (wAσ := Γ ⊢ A.[σ]T) *)
+         (* (wAσ := WTy_sb wΓ wΔ wσ wA) *)
+         (sΓ : rC)
+         (px : pTm)
+           (sσ : rS sΓ (pt_C px))
+         (* (rlΔ : rl_C wΔ sΔ) *)
+         (* (rlA : rl_T wΔ wA (mkpT ())) *)
+         (rlx : rl_V wΔ wA wx px)
+         (rlσ : rl_S wΓ wΔ wσ (mkpS sσ)) {struct rlx} :
+       rl_t wΓ (WTy_sb wΓ wΔ wσ wA)
+                                         (Wtm_sb wΓ wΔ wσ (w_va wx))
+                                         (mkpt (r_sbt sσ (pt_t px)))
+with rl_sbS (Γ Δ E : Con)   (σ δ : sub)
+         (wΓ : WC Γ) (wΔ : WC Δ)
+         (wE : WC E)(wδ : Δ ⊢ δ ⇒ E) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ)
+         (* redondant *)
+         (* (wAσ := Γ ⊢ A.[σ]T) *)
+         (* (wAσ := WTy_sb wΓ wΔ wσ wA) *)
+         (sΓ : rC)
+         (pδ : pS)
+           (sσ : rS sΓ (pS_C1 pδ))
+         (* (rlΔ : rl_C wΔ sΔ) *)
+         (* (rlA : rl_T wΔ wA (mkpT ())) *)
+         (rlδ : rl_S wΔ wE wδ pδ)
+         (rlσ : rl_S wΓ wΔ wσ (mkpS sσ)) {struct rlδ} :
+       rl_S wΓ wE (WS_sb wΓ wΔ wσ wδ)
+            (mkpS (r_sbS sσ (pS_S pδ))).
+
+- destruct rlA.
+  + cbn.
+    move/rl_star:(rl_S_C1 rlσ) => /=.
+    have -> // : r_sbT sσ r_rl_star = r_rl_star by apply:r_sb_star.
+    
+  +  simpl.
+
+     move/rl_sbT:(rlA) => IHA; move/IHA:(rlσ) => {IHA} IHA.
+     move/rl_sbt:(r0) => IHt; move/IHt:(rlσ) => {IHt} IHt.
+     move/rl_sbt:(r1) => IHu; move/IHu:(rlσ) => {IHu} IHu.
+     
+     apply:tp_rT1; last first.
+     * eapply rl_ar.
+       -- apply:(rl_S_C1 rlσ).
+       -- apply:IHA.
+       -- apply:IHt.
+       -- apply:IHu.
+     * f_equal.
+       apply:r_sb_ar.
+     * reflexivity.
+     
+-  destruct rlt.
+   + move/rl_sbV:r.
+     apply.
+     apply:rlσ.
+   + 
+     move/rl_sbS:(r2) => IHS; move/IHS:(rlσ) => {IHS} IHS.
+     move/rl_sbT:(r1) => IHB.
+     move/IHB:(IHS) =>  IHB'.
+     move/IHB:(r2) =>  IHB''.
+
+     simpl.
+     set e := sbTcomp _ _ _.
+     eapply(tp_rTm1 _ (wB' := WTy_sb wΓ wΔ (WS_sb wΓ wΓ0 wσ wσ0) wB)) ; last first.
+     * {
+         apply:rl_coh; last first.
+         - exact:IHS.
+         - apply:r1.
+         - assumption.
+         - apply:(rl_S_C1 rlσ).
+       }
+     *
+       (* move => [:eqT]. *)
+       apply:pt_eq1.
+       --
+         (* abstract :eqT. *)
+          symmetry.
+          apply:compr_T.
+       -- simpl.
+          move => eqT.
+          (* TODO abstraire comme compr_T *)
+          apply:JM_eq_eq_rect.
+         apply : rtmeq.
+         ++ reflexivity.
+         ++ by rewrite eqT.
+         ++ by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+     * apply:e.
+- destruct rlx.
+  + 
+    inversion rlσ; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    repeat (clear_jmsigma; subst).
+    simpl.
+    apply:tp_rTm1; last first.
+    * apply:X0.
+    *
+      (* move => [: eqT]. *)
+      apply:pt_eq1.
+      --
+        (* abstract:eqT. *)
+         (* TODO extraire ce lemme : substitution de star *)
+          symmetry.
+          {
+            apply:JMeq_eq.
+            apply:rTeq.
+            - reflexivity.
+            - by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+            - move => a //=.
+              apply:JMeq_sym.
+              apply:JMeq_eq_rect_r.
+            - by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+          }
+      -- (* TODO abstraire *)
+         (* substitution d'un vstar *)
+        {
+          move => eqT.
+          apply:JM_eq_eq_rect.
+         apply : rtmeq.
+         - reflexivity.
+         - now rewrite eqT.
+         - by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+        }
+    * reflexivity.
+  + (* vwk *)
+    move:(WTy_sb _ _ _ _) => wBσ.
+    move:(Wtm_sb _ _ _ _) => wtσ.
+    simpl in rlσ.
+    move:rlσ.
+    (* il faut abstraire sur le pS *)
+    remember {| pS_C1 := sΓ; pS_C2 := r_rl_ext su; pS_S := sσ |} as pσ eqn:epσ.
+    inversion 1 ; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    simpl.
+    move/rl_sbV : rlx => IHx.
+    simpl in IHx.
+      (* sΓ0 = sΔ *)
+    have e : sΓ0 = sΔ by apply:rl_hpC; eassumption.
+    subst.
+    have e : sΓ1 = sΓ by move/(π_eq_pSC):H4.
+    subst.
+    have e : sA0 = sA by apply:π_eq_pTη; apply:rl_hpT; eassumption.
+    subst.
+    have e : su0 = su by apply:π_eq_ptη; apply:rl_hpt; eassumption.
+    subst.
+    have e : sσ = r_rl_to_ext sf  by apply:π_eq_pSη.
+    subst.
+    simpl.
+    (*
+    (* TODO extraire ce lemme : substitution d'un weakening au niveau des types *)
+
+*)
+    (* have eqT :   r_sbT (r_rl_to_ext sf) (r_wkT su sB) = r_sbT sσ0 sB by apply:r_sb_wkT. *)
+
+
+    apply:tp_rTm1; last first.
+    * apply:IHx.
+      apply:X3.
+    *
+      {
+        (* TODO abstraire : substitution d'un weakening *)
+        apply:pt_eq1.
+        - apply:r_sb_wkT.
+        - move => h.
+          apply:JM_eq_eq_rect.
+          apply:r_sb_wkTm.
+      }
+    * apply:wkT_ext.
+
+  + move:(WTy_sb _ _ _ _) => wBσ.
+    move:(Wtm_sb _ _ _ _) => wtσ.
+    move:rlσ.
+    simpl.
+    (* il faut abstraire sur le pS *)
+    remember {| pS_C1 := sΓ; pS_C2 := r_rl_ext su; pS_S := sσ |} as pσ eqn:epσ.
+    inversion 1 ; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    have e : sΓ0 = sΔ by apply:rl_hpC; eassumption.
+    subst.
+    have e : sΓ1 = sΓ by move/(π_eq_pSC):H4.
+    subst.
+    have e : sA0 = sA by apply:π_eq_pTη; apply:rl_hpT; eassumption.
+    subst.
+    have e : su0 = su by apply:π_eq_ptη; apply:rl_hpt; eassumption.
+    subst.
+    have e : sσ = r_rl_to_ext sf  by apply:π_eq_pSη.
+    subst.
+    apply:tp_rTm1; last first.
+    * apply:X4.
+    * {
+        apply:pt_eq1.
+        - apply:r_sb_wkT.
+        - simpl.
+          move => eqT.
+          apply:JM_eq_eq_rect.
+          apply:rtmeq => //.
+          * now rewrite eqT.
+          * by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+      }
+    * apply:wkT_ext.
+  + move:(WTy_sb _ _ _ _) => wBσ.
+    move:(Wtm_sb _ _ _ _) => wtσ.
+    move:rlσ.
+    simpl.
+    (* il faut abstraire sur le pS *)
+    remember {| pS_C1 := sΓ; pS_C2 := r_rl_ext su; pS_S := sσ |} as pσ eqn:epσ.
+    inversion 1 ; repeat clear_hprop; repeat (clear_jmsigma; subst).
+    have e : sΓ0 = sΔ by apply:rl_hpC; eassumption.
+    subst.
+    have e : sΓ1 = sΓ by move/(π_eq_pSC):H4.
+    subst.
+    have e : sA0 = sA by apply:π_eq_pTη; apply:rl_hpT; eassumption.
+    subst.
+    have e : su0 = su by apply:π_eq_ptη; apply:rl_hpt; eassumption.
+    subst.
+    have e : sσ = r_rl_to_ext sf  by apply:π_eq_pSη.
+    subst.
+    apply:tp_rTm1; last first.
+    * apply:X5.
+    * {
+        (* TODO extraire ce lemme *)
+        have eT :   r_sbT (r_rl_to_ext sf) (r_rl_ar (r_rl_v1 su) (r_wkt su su))
+                    = r_rl_ar sa (r_sbt sσ0 su).
+        {
+          apply:JMeq_eq.
+          apply:rTeq => //.
+          * move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+          * move => b.
+            simpl.
+            apply:JMeq_trans.
+            {
+              set e := (e in eq_rect_r _ _ e).
+                       apply:(JMeq_eq_rect_r _ e).
+            }
+            apply:JMeq_trans; first by apply:(JMeq_eq_rect_r _ ).
+            apply:JMeq_trans; first by apply:(JMeq_eq_rect_r _ ).
+            symmetry.
+            apply:JMeq_trans; first by apply:(JMeq_eq_rect_r _ ).
+            apply:JMeq_trans; first by apply:(JMeq_eq_rect_r _ ).
+            now apply:JMeq_trans; first by apply:(JMeq_reflh_eq_rect_r).
+          * by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+          }
+
+        apply:pt_eq1.
+        (* TODO extraire ce lemme *)
+        (* - apply:JM_eq_eq_rect. *)
+        (*   exact: eT. *)
+        -  apply:JM_eq_eq_rect.
+          apply:rtmeq => //.
+          * now rewrite eT.
+          * by move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+      }
+    * simpl.
+      by rewrite wkT_ext wkt_ext.
+- destruct rlδ.
+  + simpl.
+    simpl in rlσ.
+    move/rl_sbt:r0 => IHt; move/IHt : rlσ => {IHt} IHt.
+    simpl in IHt.
+    apply:tp_rS1; last first.
+    * apply :(rl_to_star ).
+      -- apply:rl_t_C.
+         apply:IHt.
+      -- 
+          apply:tp_rTm1; last by apply:IHt.
+         ++ reflexivity.
+         ++ unshelve eapply pt_eq1.
+            ** symmetry; apply:r_sb_star.
+            ** apply:eq_rect_inv.
+    * cbn.
+      f_equal.
+      clear.
+      apply:JMeq_eq.
+      apply:rSeq => //=.
+      move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //.
+      cbn.
+      (* TODO factoriser avec r_sb_to_star *)
+      cbn in sσ.
+      set e := r_sb_star  _.
+      move:st.
+      change (( fun A w =>
+                  forall
+                    (st : rtm A),
+                    t_t st (S sσ γ') ≅ t_t (eq_rect _ rtm (r_sbt sσ st) _ w) γ')
+                (r_rl_star) (esym (esym e))).
+      now destruct e.
+  + move/rl_sbS:(rlδ) => IHS; move/IHS:(rlσ) => {IHS} IHS.
+    move/rl_sbt:(r3) => IHa; move/IHa:(rlσ) => {IHa} IHa.
+    move/rl_sbt:(r4) => IHf; move/IHf:(rlσ) => {IHf} IHf.
+    have eqT :
+      r_rl_ar (eq_rect_r rtm (r_sbt sσ sa) (compr_T sσ sσ0 sA)) (r_sbt (r_sbS sσ sσ0) su) =
+      r_sbT sσ (r_rl_ar sa (r_sbt sσ0 su)).
+    {
+      symmetry.
+      etrans.
+      apply:r_sb_ar.
+      { apply: (@JMeq_congr4 _ _ _ _ (@r_rl_ar _  )).
+        - symmetry.
+          apply:compr_T.
+        - symmetry.
+          apply:JMeq_eq_rect_r.
+        - apply:compr_Tm.
+      }
+    }
+    apply:tp_rS1; last first.
+    * econstructor.
+      -- apply:rl_S_C1.
+         apply:IHS.
+      -- apply:rl_S_C2.
+         apply:IHS.
+      -- simpl.
+         eassumption.
+      -- simpl.
+         eassumption.
+      -- exact:IHS.
+      -- simpl.
+         simpl in IHa.
+         apply:tp_rTm1 ; last by apply:IHa.
+         ++ symmetry. apply:sbTcomp; eassumption.
+         ++ unshelve eapply pt_eq1.
+            ** apply:compr_T.
+            ** apply:eq_rect_inv.
+      -- simpl in IHf.
+         apply:tp_rTm1; last by apply:IHf.
+         ++ symmetry.
+            (* TODO factoriser : j'ai déjà fait cette preuve *)
+            f_equal.
+            ** apply:sbTcomp; eassumption.
+            ** apply:sbTmcomp; eassumption.
+         ++ apply:pt_eq1.
+            (* **  apply:eqT. *)
+            ** apply eq_rect_inv.
+    * simpl.
+      f_equal.
+      clear.
+      apply:JMeq_eq.
+      apply:rSeq => //=.
+      move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //=.
+      move:eqT.
+      set (e :=  (compr_T _ _ _)) => eqT.
+      simpl in *.
+      apply:JMeq_from_eq.
+      apply:JMeq_Σ.
+
+      {
+        f_equal.
+        symmetry.
+        apply:JMeq_eq.
+        apply:JMeq_trans.
+        {
+          set z := eq_rect _ _ _ _ _.
+          apply:(JMeq_t_t (t:=z) γ'); last first.
+        - apply:JMeq_eq_rect.
+        - apply:compr_T.
+        }
+        constructor.
+      }
+      {
+        apply:JMeq_trans; last first.
+        {
+          set z := (eq_rect (r_sbT sσ (r_rl_ar sa (r_sbt sσ0 su))) rtm (r_sbt sσ sf)
+                            (r_rl_ar
+                               (eq_rect (r_sbT sσ (r_sbT sσ0 sA)) rtm (r_sbt sσ sa) (r_sbT (r_sbS sσ sσ0) sA) (esym e))
+                               (r_sbt (r_sbS sσ sσ0) su)) (esym eqT)).
+          symmetry.
+          apply:(JMeq_t_t (t := z) γ'); last first.
+          - apply:JMeq_eq_rect.
+          - exact:eqT.
+        }
+        by constructor.
+      }
+      (* d'ou viennent tous ces trucs ?? *)
+      Unshelve.
+       apply:(Wtm_sb (A := star)) => //=.
+       exact:wΓ0.
+       assumption.
+       assumption.
+       {
+         erewrite <- sbTcomp.
+         by apply:Wtm_sb;[ | exact :wΓ0 | | ] ; eassumption.
+         all:eassumption.
+       }
+       {
+         erewrite <- sbTcomp.
+         erewrite <- sbTmcomp.
+         by apply:(Wtm_sb (A := ar A.[σ0]T a u.[σ0]t));[ | exact :wΓ0 | | ] ; eassumption.
+           all:eassumption.
+       }      
+       {
+         erewrite <- sbTcomp.
+         by apply:WTy_sb;[ | exact :wΓ0 | | ] ; eassumption.
+           all:eassumption.
+       }
+       {
+         apply:Wtm_sb; cycle 2.
+         (* on aruait ptet pu faire comme ça pour les preuves précédentes ? *)
+         apply:WS_sb ;[ |  |eassumption | ] ; eassumption.
+         all:eassumption.
+       }
+Qed.
+
+Lemma r_wk_star sΓ (sA : rT sΓ) (su : rtm sA) :  r_wkT su r_rl_star = r_rl_star.
+Proof.
+  reflexivity.
+Qed.
+Fixpoint rl_wkT
+         (Γ  : Con) (A : Ty) (u : Tm)
+         (B : Ty)
+         (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)(wu : Γ ⊢ u : A)
+         (wB : Γ ⊢ B) 
+         (wBe : ext Γ A u ⊢ wkT B)
+         
+         sΓ (sA : rT sΓ) (su : rtm sA)
+         (sB : rT sΓ)
+
+         (rA : rl_T wΓ wA (mkpT sA))
+         (ru : rl_t wΓ wA wu (mkpt su))
+         (rB : rl_T wΓ wB (mkpT sB))
+
+          {struct rB} :
+  rl_T (w_ext wΓ wA wu) wBe  (mkpT (r_wkT su sB)) 
+
+with rl_wkt
+       (Γ  : Con) (A : Ty) (u : Tm)
+         (B : Ty) (t  : Tm)
+
+         (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)(wu : Γ ⊢ u : A)
+         (wB : Γ ⊢ B) (wt : Γ ⊢ t : B)
+         (wBe : ext Γ A u ⊢ wkT B) (wte : ext Γ A u ⊢ wkt t : wkT B)
+
+         sΓ (sA : rT sΓ) (su : rtm sA)
+         (sB : rT sΓ)(st : rtm sB)
+
+         (rA : rl_T wΓ wA (mkpT sA))
+         (ru : rl_t wΓ wA wu (mkpt su))
+         (rB : rl_T wΓ wB (mkpT sB))
+         (rt : rl_t wΓ wB wt (mkpt st))
+         
+          {struct rt}
+     : rl_t (w_ext wΓ wA wu) wBe wte (mkpt (r_wkt su st))
+with rl_wkV 
+       (Γ  : Con) (A : Ty) (u : Tm)
+         (B : Ty) (x  : Var)
+
+         (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)(wu : Γ ⊢ u : A)
+         (wB : Γ ⊢ B) (wx : WVar Γ B x)
+         (wBe : ext Γ A u ⊢ wkT B) (wxe : WVar (ext Γ A u) (wkT B) (vwk x) )
+
+         sΓ (sA : rT sΓ) (su : rtm sA)
+         (sB : rT sΓ)(sx : rtm sB)
+
+         (rA : rl_T wΓ wA (mkpT sA))
+         (ru : rl_t wΓ wA wu (mkpt su))
+         (rB : rl_T wΓ wB (mkpT sB))
+         (rx : rl_V wΓ wB wx (mkpt sx))
+          {struct rx}
+     : rl_V (w_ext wΓ wA wu) wBe wxe (mkpt (r_wkt su sx))
+with rl_wkS
+       (Γ  : Con) (A : Ty) (u : Tm)
+         (Δ : Con) (σ  : sub)
+
+         (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A)(wu : Γ ⊢ u : A)
+         (wΔ : WC Δ) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ)
+         (wσe : ext Γ A u ⊢ wkS σ ⇒ Δ)
+
+         sΓ (sA : rT sΓ) (su : rtm sA)
+         sΔ (sσ : rS sΓ sΔ)
+
+         (rA : rl_T wΓ wA (mkpT sA))
+         (ru : rl_t wΓ wA wu (mkpt su))
+         (rσ : rl_S wΓ wΔ wσ (mkpS sσ))
+     : rl_S  (w_ext wΓ wA wu) wΔ wσe (mkpS (r_wkS su sσ)).
+
+
+  (* - admit. *)
+  (*   destruct rΓ. *)
+  (* + constructor. *)
+  (*   apply:JMeq_eq. *)
+  (*   apply :rTeq => //. *)
+  (*   * move => γ γ' /(@JMeq_eq _ _ _) -> //. *)
+  (*     cbn. *)
+- have rΓ := rl_t_C ru.
+  have rCe : rl_C (w_ext wΓ wA wu) (r_rl_ext su) by constructor; assumption.
+  (* TODO faire ça dans la preuve de rl_sb* *)
   
-  Lemma eqf_tC_tC (Γ : Con) (A : Ty) t u (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A)
-        (wu : Γ ⊢ u : A)
-         (ft : rft wΓ wA wt)(fu : rft wΓ wA wu) : ft_C ft = ft_C fu .
-  Proof.
-    apply:rl_hpC.
-    + apply:(rl_t_Cη).
-      apply:ft_r.
-    + apply:(rl_t_Cη).
-      apply:ft_r.
-  Qed.
-  Lemma eqf_tT_tT (Γ : Con) (A : Ty) t u (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A)
-        (wu : Γ ⊢ u : A)
-         (ft : rft wΓ wA wt)(fu : rft wΓ wA wu) : ft_T ft ≅ ft_T fu .
-  Proof.
-    apply:π_eq_pTη'.
-    apply:rl_hpT.
-    + apply:ft_rT.
-    + apply:ft_rT.
-  Qed.
-  Lemma eqf_tT_TT (Γ : Con) (A : Ty) t (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A)
-         (fA : rfT wΓ wA)(ft : rft wΓ wA wt) : ft_T ft ≅ fT_T fA .
-  Proof.
-    apply:π_eq_pTη'.
-    apply:rl_hpT.
-    + apply:ft_rT.
-    + apply:fT_r.
-  Qed.
-  Lemma eqf_SC1_CC (Γ : Con)  (wΓ : WC Γ) 
-        (Δ : Con) (wΔ : WC Δ) (σ : sub) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ)
-        (fΓ : rfC wΓ)(fσ : rfS wΓ wΔ wσ) :
-    fS_Γ fσ = fC_C fΓ.
-  Proof.
-    apply:rl_hpC.
-    + apply:(rl_S_C1 (pσ := mkpS (fS_S fσ))).
-      apply:fS_r.
-    + apply:fC_r.
-  Qed.
-  Lemma eqf_SC2_CC (Γ : Con)  (wΓ : WC Γ) 
-        (Δ : Con) (wΔ : WC Δ) (σ : sub) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ)
-        (fΔ : rfC wΔ)(fσ : rfS wΓ wΔ wσ) :
-    fS_Δ fσ = fC_C fΔ.
-  Proof.
-    apply:rl_hpC.
-    + apply:(rl_S_C2 (pσ := mkpS (fS_S fσ))).
-      apply:fS_r.
-    + apply:fC_r.
-  Qed.
+  move:rB.
+  remember {| pT_C := sΓ; pT_T := sB |} as pB eqn:eB.
+  destruct 1.
+  + move/π_eq_pTC:(eB) => /= e.
+  
+    subst sΓ0.
+    move/π_eq_pTη:(eB) => /= e.
+    subst sB.
+    simpl in wBe.
+    apply:tp_rT1; last by apply:rl_star; eassumption.
+    all:reflexivity.
 
-Fixpoint semC (Γ : Con) (wΓ : WC Γ) {struct wΓ} : rfC wΓ
-with semT (Γ : Con) (A : Ty) (wΓ : WC Γ) (wA : Γ ⊢ A) : rfT wΓ wA
-with semt  (Γ : Con)  (A : _) (t : Tm)
-             (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A) : rft wΓ wA wt
-with semV  (Γ : Con)  (A : _) (x : Var)
-           (wΓ : WC Γ)
-           (wA : Γ ⊢ A)
-           (wx : WVar Γ A x) : rfV wΓ wA wx
-with semS (Γ Δ : Con)  (σ : sub)
-            (wΓ : WC Γ)(wΔ : WC Δ) (wσ : Γ ⊢ σ ⇒ Δ) : rfS wΓ wΔ wσ .
-- destruct wΓ.
-  + unshelve econstructor.
-    * apply :r_rl_astar => //.
-    * constructor.
-  + specialize (semt _ _ _ wΓ w w0).
-    unshelve econstructor.
-    * apply:r_rl_ext.
-      apply:(ft_t semt).
-    * constructor => //.
-      -- apply:(rl_t_C (ft_r semt)).
-      -- apply:ft_rT.
-      -- apply:ft_r.
-- destruct wA.
-  + specialize (semC _ w).
-    unshelve econstructor.
-    * exact (fC_C semC).
-    * apply:r_rl_star=> //.
-    * abstract (clear_hprop; by move/rl_star:(fC_r semC)).
-  + specialize (semT _ _ wΓ wA).
-    have st := (semt _ _ _ wΓ wA w).
-    have su := (semt _ _ _ wΓ wA w0).
-    unshelve econstructor.
-    * apply:ft_C.
-      exact:st.
-    * apply:r_rl_ar.
-      -- apply:ft_t.
-      -- move: (ft_t su).
-         apply:transport2.
-         ** apply:eqf_tC_tC.
-         ** apply:eqf_tT_tT.
-    * constructor.
-      -- apply:(rl_t_C (ft_r st)).
-      -- apply:ft_rT.
-      -- apply:ft_r.
-      -- cbn .
-         move:(ft_r su).
-         apply:transport.
-         ++ apply:pt_eq.
-            ** apply:eqf_tC_tC.
-            ** apply:eqf_tT_tT.
-            ** apply:JMeq_sym.
-               apply:JMeq_transport2.
-- destruct wt.
-  + specialize (semV _ _ _ wΓ wA w).
-    econstructor.
-    * constructor.
-      exact:(fV_r semV).
-  + specialize (semS _ _ _ wΓ w w1).
-    move/semT:(w0).
-    move/(_ w) => IHA.
-    assert ( e : fT_C IHA = fS_Δ semS).
-    {
-      apply:rl_hpC.
-      - apply:(rl_T_C (fT_r IHA)).
-      - apply:(rl_S_C2 (fS_r semS)).
-    }
-    econstructor.
-    * constructor; revgoals.
-      -- apply:(fS_r semS).
-      -- assert (h' : rl_T fibT w w0 (mkpT (eq_rect _ (@rT T) (fT_T IHA) _ e))).
-         { move: (fT_r IHA).
-           apply:transport.
-           move:(fT_T IHA).
-           pattern (fT_C IHA),e.
-           by apply:J.
-         }
-         exact:h'.
-      -- apply:(rl_S_C2 (fS_r semS)).
-      -- apply:(rl_S_C1 (fS_r semS)).
-- destruct wx.
+  + 
+    move/rl_wkT:(rA) => I ; move/I:(ru)=> {I rl_wkT} rl_wkT.
+    (* move/rl_wkt:(rA) => I ; move/I:(ru)=> {I rl_wkt} rl_wkt. *)
+    move/rl_wkt:(ru)=> { rl_wkt} rl_wkt.
+    move/π_eq_pTC:(eB) => /= e.
+    subst sΓ0.
+    move/π_eq_pTη:(eB) => /= e.
+    subst sB.
+    simpl in wBe.
+    inversion wBe; subst.
+    rename X into wA0e.
+    rename X0 into wte.
+    rename X1 into wue.
+    have e : wBe = w_ar wA0e wte wue by apply:WTy_hp.
+    subst.
+    move/rl_wkT:(rB) ;  move/(_ wA0e) =>  IHB.     
+    move/rl_wkt:(r0) ;move /(_ wA0e wte )=>  IHt.
+    move/rl_wkt:(r1);move/(_ wA0e wue )=>  IHu. 
+    (* move/rl_wkt:(r0);move /(_ wA0e wte rB)=>  IHt. *)
+    (* move/rl_wkt:(r1);move/(_ wA0e wue rB)=>  IHu.  *)
+    apply:tp_rT1; last first.
+    -- apply:rl_ar.
+       ++ eassumption.
+       ++ eassumption.
+       ++ exact:IHt.
+       ++ exact:IHu.
+    -- cbn.
+       
+       (* ??? pourquoi ça fait réflexivity marche alors que le lemme abstrait
+r_wk_ar ne marche pas en reflexivity ????? *)
+       reflexivity.
+    -- reflexivity.
+- have rΓ := rl_t_C ru.
+  (* have rCe : rl_C (w_ext wΓ wA wu) (r_rl_ext su). *)
+    (* by constructor; assumption. *)
+  (* TODO faire ça dans la preuve de rl_sb* *)
+  
+  move:rt.
+  remember {| pt_C := sΓ; pt_T := sB; pt_t := st |} as pB eqn:et.
+  destruct 1.
   +
-    have e : wΓ = w_astar by   apply:WC_hp.
+    (* move/rl_wkT:(ru)=> {rl_wkT} rl_wkT. *)
+    (* move/rl_wkt:(ru)=> {rl_wkt} rl_wkt. *)
+    (* move/rl_wkV:(ru)=> {rl_wkV} rl_wkV. *)
+    move/rl_wkT:(rA) => I ; move/I:(ru)=> {I rl_wkT} rl_wkT.
+    move/rl_wkt:(rA) => I ; move/I:(ru)=> {I rl_wkt} rl_wkt.
+    move/rl_wkV:(rA) => I ; move/I:(ru)=> {I rl_wkV} rl_wkV.
+    have e : sΓ0 = sΓ by move/π_eq_ptC:(et).
     subst.
-    have e : wA = w_star w_astar by   apply:WTy_hp.
+    have e:   sA0 = sB by move/π_eq_ptTη:(et) .
     subst.
-    repeat econstructor.
-  + (* weakening *)
-    rename w into wu.
-    move/semt:(wu) => IHu.
-    move/semV:(wx) => IHx.
-    rename wA into wB.
-    assert ( wA : Γ ⊢ A).
-    { abstract (by inversion wΓ).  }
-    assert ( wΓ' :WC Γ).
-    { abstract (by inversion wΓ).  }
-    have e : wΓ = w_ext wΓ' wA wu by apply:WC_hp.
+    have e:   sx = st by move/π_eq_ptη:(et) .
     subst.
-    specialize (IHx wΓ' (WVar_Ty wΓ' wx)).
-    specialize (IHu wΓ' wA).
-    have rx := fV_r IHx.
-    have rA := fV_rT IHx.
-    have ru := ft_r IHu.
-    have eΓ : fV_C IHx = ft_C IHu.
+    move/rl_wkV:(wx) => IHx.
+    apply:tp_rTm1; last first.
+    * apply:rl_va.
+      apply:IHx; last by apply:r.
+      assumption.
+    * reflexivity.
+    * reflexivity.
+  + move/rl_wkT:(ru)=> {rl_wkT} rl_wkT.
+    move/rl_wkS:(ru)=> {rl_wkS} rl_wkS.
+    (* move/rl_wkV:(ru)=> {rl_wkV} rl_wkV. *)
+    have e : sΓ0 = sΓ by move/π_eq_ptC:(et).
+    subst.
+    have e:   sB = r_sbT sσ sB0 by move/π_eq_ptTη:(et) .
+    subst.
+    rename sB0 into sB.
+    have e:   st = r_rl_coh sB sσ by move/π_eq_ptη:(et) .
+    subst.
+    apply:tp_rTm1; last first.
+    * apply:rl_coh; last first; last by constructor; eassumption.
+      -- apply:rl_wkS; eassumption.
+      -- eassumption.
+      -- assumption.
+    * reflexivity.
+    * apply:wkT_wkS; eassumption.
+      (* TODO : wkT B.[σ]T = B.[wkS σ]T *)
+- have rΓ := rl_t_C ru.
+  move:rx.
+  remember {| pt_C := sΓ; pt_T := sB; pt_t := sx |} as px eqn:ex.
+  destruct 1.
+  +  move/π_eq_ptC:(ex)=> /= ?; subst sΓ.
+     move/π_eq_ptTη:(ex)=> /= ?; subst sB.
+     move/π_eq_ptη:(ex)=> /= ?; subst sx.
+     apply:tp_rV1; last first.
+     * apply:rl_vwk; last first.
+       -- constructor.
+       -- assumption.
+       -- eassumption.
+       -- assumption.
+       -- assumption.
+     * reflexivity.
+     * reflexivity.
+  + move/π_eq_ptC:(ex)=> /= ?; subst sΓ.
+    move/π_eq_ptTη:(ex)=> /= ?; subst sB.
+    move/π_eq_ptη:(ex)=> /= ?; subst sx.
+     apply:tp_rV1; last first.
+     {
+      apply:rl_vwk; last first.
+      {
+       apply:rl_wkV; last by apply:rx.
+          all:eassumption.
+      }
+      all:eassumption.
+     }
+     all:reflexivity.
+  + move/π_eq_ptC:(ex)=> /= ?; subst sΓ.
+    move/π_eq_ptTη:(ex)=> /= ?; subst sB.
+    move/π_eq_ptη:(ex)=> /= ?; subst sx.
+     apply:tp_rV1; last first.
+     {
+      apply:rl_vwk; last first.
+       constructor.
+       all:eassumption.
+     }
+     all:reflexivity.
+  + move/π_eq_ptC:(ex)=> /= ?; subst sΓ.
+    move/π_eq_ptTη:(ex)=> /= ?; subst sB.
+    move/π_eq_ptη:(ex)=> /= ?; subst sx.
+     apply:tp_rV1; last first.
+     {
+      apply:rl_vwk; last first.
+       constructor.
+       all:eassumption.
+     }
+     all:reflexivity.
+- have rΓ := rl_t_C ru.
+  move:rσ.
+  remember {| pS_C1 := sΓ; pS_C2 := sΔ; pS_S := sσ |} as pσ eqn:eσ.
+  destruct 1.
+  + move/π_eq_pSC:(eσ) => /= ?; subst sΓ0.
+    move/π_eq_pSC2:(eσ) => /= ?; subst sΔ.
+    move/π_eq_pS:(eσ) => /= ?; subst sσ.
+    apply:tp_rS1; last first.
+    * apply:rl_to_star.
+      -- constructor; eassumption.
+      -- apply: tp_rTm1; last first.
+         ++ apply:rl_wkt; last first.
+            ** apply:r0.
+            ** constructor => //.
+            ** eassumption.
+            ** assumption.
+         ++ reflexivity.
+         ++ reflexivity.
+    * reflexivity.
+  + move/π_eq_pSC:(eσ) => /= ?; subst sΓ0.
+    move/π_eq_pSC2:(eσ) => /= ?; subst sΔ.      
+    move/π_eq_pS:(eσ) => /= ?; subst sσ.          
+    rename A0 into B.
+    have rTbiz :   rl_T wΓ wAσ {| pT_C := sΓ; pT_T := r_sbT sσ0 sA0 |}.
     {
-      apply:rl_hpC.
-      -  exact:(rl_V_C rx).
-      -  exact:(rl_t_C ru).
-    }
-    have rAu : rl_T fibT wΓ' wA {| pT_C := fV_C IHx; pT_T :=
-                                                       eq_rect_r (@rT T) (ft_T IHu) eΓ |}.
-    {
-      move:(ft_rT IHu).
-      apply:transport.
-      move:(ft_T IHu).
-      pattern (ft_C IHu),eΓ.
-        by apply:J_r.
-    }
-    have ru' :
-      rl_t fibT wΓ' wA wu
-           {|
-             pt_C := fV_C IHx;
-             pt_T := eq_rect_r (@rT T) (ft_T IHu) eΓ;
-             pt_t := transport2 (Logic.eq_sym eΓ)
-                                (JMeq_sym (JMeq_eq_rect_r (ft_T IHu) eΓ)) (ft_t IHu) |}.
-    {
-      move:(ft_r IHu).
-      apply:transport.
-      move:(ft_t IHu).
-      move:(ft_T IHu).
-      pattern (ft_C IHu),eΓ.
-      apply:J_r.
-      cbn.
-      intros.
-      cbn.
-      rewrite JMeq_eq_refl.
+      apply:tp_rT1; last by apply:(rl_sbT (pA := mkpT sA0)); eassumption.
+      reflexivity.
       reflexivity.
     }
 
 
-    (* destruct IHx,IHu; subst; simpl in *. *)
-    (* subst. *)
-    econstructor.
-    * apply:rl_vwk; last by apply:rx.
-      -- rewrite eΓ. exact:(rl_t_C ru).
-      -- exact:rAu.
-      -- move:ru.
-         apply:transport.
-         symmetry.
-         apply:pt_eq => //.
-         ++ apply:JMeq_eq_rect_r.
-         ++ apply:JMeq_transport2 => //.
-            apply:JMeq_sym.
-            apply:JMeq_eq_rect_r.
-
-      -- assumption.
-  + rename w into wu.
-    assert ( wA' : Γ ⊢ A).
-    { abstract (by inversion wΓ).  }
-    assert ( wΓ' :WC Γ).
-    { abstract (by inversion wΓ).  }
-    move/semt:(wu).
-    move/(_ wΓ' wA') => IHu.
-    have e : wΓ = w_ext wΓ' wA' wu by apply:WC_hp.
-    subst.
-    have ru := ft_r IHu.
-    (* have r :  rl_C fibT wΓ' (ft_C IHu) *)
-
-    econstructor.
-    * constructor; last by apply:ru.
-      -- exact:(rl_t_C ru).
-      -- exact:(ft_rT IHu).
-  + rename w into wu.
-    inversion wΓ; subst.
-    rename X0 into wA'.
-    rename X into wΓ'.
-    clear X1.
-    move/semt:(wu).
-    move/(_ wΓ' wA') => IHu.
-    have e : wΓ = w_ext wΓ' wA' wu by apply:WC_hp.
-    subst.
-    have ru := ft_r IHu.
-
-    inversion wA; subst.
-    rename X into wAe.
-    rename X1 into wue.
-    have e : wA = w_ar wAe (w_va (w_v1 wu)) wue by apply:WTy_hp.
-    subst.
-    (* have r :  rl_C fibT wΓ' (ft_C IHu) *)
-
-    econstructor.
-    * apply:rl_v0 ; last by apply:ru.
-      -- exact:(rl_t_C ru).
-      -- exact:(ft_rT IHu).
-- destruct wσ.
-  + move/semt:(w) => /(_ wΓ (w_star wΓ)) IHt.
-    have e : wΔ = w_astar by apply:WC_hp.
-    have rt := (ft_r IHt).
-
-    subst wΔ.
-    econstructor.
-    constructor.
-    * exact:(rl_t_C rt).
-    * simpl.
-      apply:tp_rTm1; last by exact:rt.
-      -- reflexivity.
-      -- unshelve eapply pt_eq1.
-         ++   apply:π_eq_pTη.  
-              apply:rl_hpT.
-              ** constructor.
-                 exact:(rl_t_C rt).
-              ** apply :(ft_rT IHt).
-         ++  apply eq_rect_inv.
-  + 
-    have wΔ' : WC Δ by inversion wΔ.
-    move/semS:(wσ) => /(_ wΓ wΔ') IHσ.
-    move/semT:(w) => /(_  wΔ') IHA.
-    move/semt:(w0) => /(_  wΔ' w) IHu.
-    have wAσ := WTy_sb wΓ wΔ' wσ w.
-    have wuσ := Wtm_sb wΓ wΔ' wσ w0.
-    move/semt:(w2) => /(_  wΓ (w_ar wAσ w1 wuσ)) IHf.
-    move/semt:(w1) => /(_  wΓ wAσ) IHt.
-    have e : wΔ = w_ext wΔ' w w0 by apply:WC_hp.
-    subst.
-    have rσ := fS_r IHσ.
-    have rA := fT_r IHA.
-    have ru := ft_r IHu.
-    have rt := ft_r IHt.
-    have rf := ft_r IHf.
-    have esΔ : fT_C IHA = fS_Δ IHσ.
-    {
-      apply:rl_hpC.
-      - exact:(rl_T_C rA).
-      - exact:(rl_S_C2 rσ).
-    }
-  
-    have esΔ' : fS_Δ IHσ = ft_C IHu.
-    {
-      apply:rl_hpC.
-      - exact:(rl_S_C2 rσ).
-      - exact:(rl_t_C ru).
-    }
-    have e :   fS_Γ IHσ  = ft_C IHt.
-    {
-      apply:rl_hpC.
-      - exact:(rl_S_C1 rσ).
-      - apply:(rl_t_C rt).
-    }
-
-
-    destruct IHσ,IHu,IHA,IHf,IHt; simpl in *; subst.
-    have ft_rT2 := rl_t_Tη ft_r2.
-    have ft_rT1 := rl_t_Tη ft_r1.
-    have e :   fT_T0  = ft_T0.
-    { apply:π_eq_pTη; apply:rl_hpT.
-      - eassumption.
-      - apply:rl_t_Tη.
-        eassumption.
-    }
-    subst.
-    have e :   ft_C1  = ft_C2.
-    {
-      apply:rl_hpC.
-      - exact:(rl_t_C rf).
-      - exact:(rl_t_C rt).
-    }
-    subst.
-    have e : ft_T2 = r_sbT fS_S0 ft_T0.
-    {
-      apply:π_eq_pTη.
-      apply:rl_hpT; last first.
-      + apply:(rl_sbT (pA := mkpT ft_T0)); eassumption.
-      + apply:tp_rT1; last by exact:ft_rT2.
-        * reflexivity.
-        * reflexivity.
-    }
-    subst.
-
-  (* {| pt_C := fS_Γ0; pt_T := r_sbT fS_S0 (eq_rect_r rT ft_T0 (erefl ft_C0)); pt_t := ?Goal2 |} = *)
-  (* {| pt_C := ft_C2; pt_T := ft_T2; pt_t := ft_t2 |} *)
-
-    econstructor.
-    apply:rl_to_ext.
-    * apply:(rl_S_C1 rσ).
-    * apply:(rl_S_C2 rσ).
-    * simpl.
-      apply:tp_rT1; last by exact:rA.
-      -- reflexivity.
-      -- unshelve eapply pT_eq1.
-         ++ now symmetry.
+    apply:tp_rS1; last first.                   
+    * apply:rl_to_ext.
+      -- constructor; eassumption.
+      -- eassumption.
+      -- eassumption.
+      -- eassumption.
+      -- apply:rl_wkS; last first.
+         ++ apply:rσ.
+         ++ assumption.
+         ++ assumption.
+      -- apply:tp_rTm1; last first.
+         ++ apply:rl_wkt; last first.
+            ** exact:r3.
+            ** assumption.
+            ** eassumption.
+            ** assumption.
          ++ reflexivity.
-    * simpl.
-
-      apply:tp_rTm1; last by exact:ru.
-      -- reflexivity.
-      -- reflexivity.
-    * simpl. exact:rσ.
-    * simpl.
-      apply:tp_rTm1; last by exact:ft_r2.
-      -- reflexivity.
-      -- unshelve eapply pt_eq1.
+         ++ symmetry; apply:wkT_wkS ; eassumption.
+      --  apply:tp_rTm1; last first.
+         ++ apply:rl_wkt; last first.
+            ** exact:r4.
+            ** constructor => //.
+               apply:tp_rTm1; last by apply:(rl_sbt (pt := mkpt su0)); eassumption.
+               all:reflexivity.
+            ** eassumption.
+            ** assumption.
          ++ reflexivity.
-         ++  reflexivity.
-            (* apply:eq_rect_inv. *)
-    * simpl.
-      apply:tp_rTm1; last by exact:rf.
-      -- reflexivity.
-      -- unshelve eapply pt_eq1.
          ++ cbn.
-            apply:π_eq_pTη.
-            apply:rl_hpT; last first.
-            **  eassumption.
-            ** cbn.
-               apply:rl_ar.
-               --- apply :(rl_T_C ft_rT1).
-               --- assumption.
-               --- exact:rt. 
-               --- apply:tp_rTm1; last first.
-                   +++ apply: (rl_sbt (pt := mkpt ft_t0)); eassumption.
-                   +++ reflexivity.
-                   +++ reflexivity.
-         ++ cbn.
-            apply:eq_rect_inv.
-    Unshelve.
-    assumption.
-    assumption.
-Defined.
+            erewrite wkT_wkS.
+            erewrite wkt_wkS.
+            reflexivity.
+            all:eassumption.
+    * reflexivity.
+      
+(* aucune idée d'ou viennent ces preuves *)
+Unshelve.
+
+all:try assumption.
+all: try repeat constructor => //.
+all: try (erewrite <- wkt_wkS; try eassumption).
+all: try (erewrite <- wkT_wkS; try eassumption).
+all: try by apply:WTm_wk.
+all: try by apply:WTy_wk.
+all: try by apply:WS_wk.
+by apply:(WTm_wk _ (B := star)).
+by apply:(WTm_wk _ (B := ar B.[σ]T a u0.[σ]t)).
+Qed.
+
+Lemma rl_V_T  (Γ : Con)  (A : _) (x : Var)
+              (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wx : WVar Γ A x) 
+              px
+              (rlt : rl_V wΓ wA wx px)
+     : rl_T wΓ wA (mkpT (pt_T px)).
+  destruct rlt => /=.
+  - by repeat constructor.
+  - apply:rl_wkT;eassumption.
+  - apply:rl_wkT;eassumption.
+  - repeat constructor => //=.
+    + apply:rl_wkT; eassumption.
+    + apply:rl_wkt; eassumption.
+Qed.
+
+Lemma rl_V_Tη  (Γ : Con)  (A : _) (x : Var)
+              (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wx : WVar Γ A x) 
+              (sΓ : rC)(sA : rT sΓ) (sx: rtm sA)
+              (px := mkpt sx)
+              (rlt : rl_V wΓ wA wx px)
+     : rl_T wΓ wA (mkpT sA).
+  change (mkpT sA) with (mkpT (pt_T px)).
+  apply:rl_V_T;eassumption.
+Qed.
 
 
-End TypeRl.
+Lemma rl_t_T  (Γ : Con)  (A : _) t
+              (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A)
+              pt 
+              (rlt : rl_t wΓ wA wt pt)
+     : rl_T wΓ wA (mkpT (pt_T pt)).
+  (* change (mkpT sA) with (mkpT (pt_T pt)). *)
+  destruct rlt => /=.
+  - apply: rl_V_Tη ; eassumption.
+  - apply:tp_rT1; last first.
+    + apply:rl_sbT; eassumption.
+    + reflexivity.
+    + reflexivity.
+Qed.
+Lemma rl_t_Tη  (Γ : Con)  (A : _) t
+              (wΓ : WC Γ)(wA : Γ ⊢ A) (wt : Γ ⊢ t : A)
+              (sΓ : rC)(sA : rT sΓ) (st: rtm sA)
+              (pt := mkpt st)
+              (rlt : rl_t wΓ wA wt pt)
+     : rl_T wΓ wA (mkpT sA).
+  change (mkpT sA) with (mkpT (pt_T pt)).
+  apply:rl_t_T; eassumption.
+Qed.
+
+
+End OmegaGroupoid.
