Modules/TypeSystem/fullomegagroupoids.v
@@ -2,7 +2,7 @@ Require Import ssreflect ssrfun ssrbool .
 (* Definition selon Brunerie : on a tous les contextes.
 Selon moi, c'est plus éloigné de la définition mathématique de Maltsioniotis mais bon.. *)
 
-From Modules Require Import libhomot untypeduippackrl TypesAreOmegaGroupoids.FunctionalRelation lib Syntax WfSyntaxBrunerieAllCtx gtypeext.
+From Modules Require Import libhomot untypeduippackrl TypesAreOmegaGroupoids.FunctionalRelation lib Syntax WfSyntaxBrunerieAllCtx gtype decl.
 Require Import Coq.Logic.JMeq.
 Set Bullet Behavior "Strict Subproofs".
 
